{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"SeuPontoDigital","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p>Este projeto foi realizado durante a disciplina de Requisitos de Software, na Universidade de Bras\u00edlia, sob orienta\u00e7\u00e3o do Professor Dr. George Marsicano Correa. </p> <p>O SeuPontoDigital \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para a empresa Legalize Folha Dom\u00e9stica, criada para informatizar o controle de ponto eletr\u00f4nico e otimizar o registro da jornada de trabalho. Al\u00e9m disso, a ferramenta auxilia na gest\u00e3o da folha de pagamento, tornando mais f\u00e1cil o gerenciamento dos dados dos empregados dom\u00e9sticos contratados pelos clientes da empresa.</p>"},{"location":"#equipe-de-desenvolvimento","title":"Equipe de Desenvolvimento","text":"<p>Caio Ven\u00e2ncio</p> <p>Davi de Aguiar</p> <p>Guilherme Moura</p> <p>Jo\u00e3o Pedro Ferreira</p> <p>Lucas Guimar\u00e3es</p> <p>Thiago Melo</p> <p>Willian Xavier</p>"},{"location":"doc-visao/1-cenario/","title":"1. Cen\u00e1rio Atual do Cliente e do Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"doc-visao/1-cenario/#11-introducao-ao-negocio-e-contexto","title":"1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ao Neg\u00f3cio e Contexto","text":"<p>A Legalize Folha de Pagamento do Lar LTDA (Legalize Folha Dom\u00e9stica) \u00e9 uma empresa sediada no Distrito Federal, especializada na gest\u00e3o de folha de pagamento dom\u00e9stica. Atua no mercado desde janeiro de 2024 e vem crescendo de forma significativa. Oferece servi\u00e7os voltados a empregadores, sendo respons\u00e1vel por gerenciar todo o ciclo de vida da carteira de trabalho dos empregados dom\u00e9sticos por eles contratados, com foco especial nos empregados dom\u00e9sticos.</p> <p>A miss\u00e3o da empresa \u00e9 simplificar e legalizar o processo de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dom\u00e9sticos, oferecendo uma experi\u00eancia personalizada e transparente para os empregadores. Para a empresa, \u00e9 essencial manter os custos dos servi\u00e7os acess\u00edveis, sem comprometer a qualidade dos servi\u00e7os prestados, garantindo competitividade no mercado. Entretanto, por ser uma empresa recente, ainda n\u00e3o disp\u00f5e de todos os recursos que algumas concorrentes oferecem.</p>"},{"location":"doc-visao/1-cenario/#12-identificacao-da-oportunidade-ou-problema","title":"1.2 Identifica\u00e7\u00e3o da Oportunidade ou Problema","text":"<p>A principal oportunidade identificada para a Legalize Folha Dom\u00e9stica \u00e9 a gest\u00e3o da folha de ponto, que atualmente \u00e9 um processo lento e sujeito a erros, pois depende da marca\u00e7\u00e3o manual di\u00e1ria feita pelo empregado. A aus\u00eancia de um sistema informatizado contribui para falhas recorrentes, como o ac\u00famulo de horas trabalhadas n\u00e3o contabilizadas, resultando em horas extras n\u00e3o registradas e, frequentemente, em disputas trabalhistas. Al\u00e9m disso, a empresa constata que uma grande parte dos empregadores n\u00e3o mant\u00e9m a folha de ponto atualizada, o que compromete os direitos dos empregados e, ao mesmo tempo, prejudica a seguran\u00e7a jur\u00eddica dos empregadores.</p> <p>De acordo com a Lei Complementar 150, que regula o contrato de trabalho dom\u00e9stico, a manuten\u00e7\u00e3o da folha de ponto \u00e9 obrigat\u00f3ria, e sua aus\u00eancia pode gerar riscos judiciais para o empregador. A  Legalize Folha Dom\u00e9stica percebeu que, sem uma solu\u00e7\u00e3o automatizada, pode perder espa\u00e7o no mercado para concorrentes que j\u00e1 oferecem servi\u00e7os tecnol\u00f3gicos na \u00e1rea. Nesse contexto, a empresa enxerga uma grande oportunidade de crescimento - tanto em competitividade quanto em praticidade - ao reduzir o tempo necess\u00e1rio para a contabiliza\u00e7\u00e3o das horas trabalhadas e para a gest\u00e3o da folha de pagamento, otimizando tarefas essenciais da rotina dos empregadores.</p> <p>A figura a seguir apresenta o Diagrama de Ishikawa sobre o problema enfretado pela Legalize Folha Dom\u00e9stica:</p> <p></p> <p>\u00c9 poss\u00edvel perceber, por meio do diagrama, que alguns desses aspectos do problema podem ser resolvidos com o uso da tecnologia, enquanto outros n\u00e3o.</p> <p>O que est\u00e1 sendo resolvido:</p> <ul> <li>Quanto ao Meio Ambiente: a solu\u00e7\u00e3o possibilita escalabilidade para o aumento de folhas a serem geridas pela empresa.</li> <li>Quanto aos Materiais: o uso de papel e a necessidade de digitaliza\u00e7\u00e3o manual seria dispensada, al\u00e9m da folha se manter segura digitalmente.</li> <li>Quanto aos M\u00e9todos: a necessidade da precis\u00e3o dos hor\u00e1rios, a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de contagem e c\u00e1lculo de horas trabalhadas podem ser resolvidas. Tamb\u00e9m seria poss\u00edvel enviar o registro dos pontos automaticamente em qualquer data desejada.</li> <li>Quanto \u00e0 Medida: uma solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica admite indicadores de desempenho e controle de processos.</li> <li>Quanto \u00e0 M\u00e3o de obra: o contador e o empregador ter\u00e3o menos tempo de trabalho de manuten\u00e7\u00e3o da folha, e menos dificuldade.</li> </ul> <p>O que n\u00e3o est\u00e1 sendo resolvido:</p> <ul> <li>Quanto ao Meio Ambiente: a folha de ponto ainda deve ser criada e enviada no e-Social, um fator externo obrigat\u00f3rio por lei.</li> <li>Quanto \u00e0 M\u00e3o de Obra: ainda ser\u00e1 necess\u00e1rio que o empregador se atente ao ponto diariamente.</li> <li>Quanto a M\u00e1quina: as m\u00faltiplas etapas de cria\u00e7\u00e3o da folha de ponto persistiram (o empregador precisa assinar uma folha f\u00edsica ao fim do m\u00eas e a Legalize Folha Dom\u00e9stica precisa verificar se os dados est\u00e3o no formato certo, dentre outras etapas). Tamb\u00e9m n\u00e3o seria poss\u00edvel impedir que dados incorretos sejam preenchidos no sistema do eSocial (plataforma do Governo Brasileiro para submeter documentos ao Minist\u00e9rio do Trabalho).</li> </ul> <p>Nesse contexto, observa-se que a digitaliza\u00e7\u00e3o da folha de ponto resolveria quest\u00f5es como demora, precis\u00e3o na marca\u00e7\u00e3o e contagem de horas, eliminando inconsist\u00eancias e reduzindo tempo de processamento. No entanto, n\u00e3o resolveria outros problemas como, por exemplo, a necessidade de o empregado manter-se atento aos registros.</p>"},{"location":"doc-visao/1-cenario/#13-desafios-do-projeto","title":"1.3 Desafios do Projeto","text":"<p>O principal desafio t\u00e9cnico do projeto \u00e9 realizar a migra\u00e7\u00e3o dos dados dos clientes da empresa Legalize Folha Dom\u00e9stica para o aplicativo SeuPontoDigital, assegurando que a nova marca\u00e7\u00e3o de ponto informatizada n\u00e3o comprometa o ciclo de trabalho atual. Isso requer a integra\u00e7\u00e3o de funcionalidades como geolocaliza\u00e7\u00e3o, notifica\u00e7\u00f5es e c\u00e1lculos autom\u00e1ticos de horas em tempo real, de forma a atender integralmente os requisitos estabelecidos pela Lei Complementar 150.</p> <p>Outro desafio significativo \u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o da equipe que ir\u00e1 desenvolver o produto, pois \u00e9 reduzida e possui pouca experi\u00eancia com solu\u00e7\u00f5es digitais, o que exige treinamentos espec\u00edficos e aprendizado cont\u00ednuo.</p>"},{"location":"doc-visao/1-cenario/#14-segmentacao-de-clientes","title":"1.4 Segmenta\u00e7\u00e3o de Clientes","text":"<p>A Legalize Folha Dom\u00e9stica atende a dois principais segmentos de clientes:</p> <ul> <li> <p>Empregadores Dom\u00e9sticos Individuais:</p> <p>Pessoas f\u00edsicas que contratam empregados dom\u00e9sticos e buscam praticidade e seguran\u00e7a no controle da jornada de trabalho.</p> </li> <li> <p>Donos de Pequenas Empresas e Startups do Setor Dom\u00e9stico:</p> <p>Neg\u00f3cios em crescimento que desejam informatizar a gest\u00e3o da folha dos pontos, otimizando processos e garantindo conformidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/1-cenario/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/04/2025 1.0 Desafios de Projeto e Segmenta\u00e7\u00e3o de Clientes Jo\u00e3o Pedro Ferreira Lucas Guimar\u00e3es 18/04/2025 1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ao Neg\u00f3cio e Contexto Caio Ven\u00e2ncio Lucas Guimar\u00e3es 19/04/2025 1.2 Identifica\u00e7\u00e3o da Oportunidade e Problema e Diagrama de Ishikawa Caio Ven\u00e2ncio Lucas Guimar\u00e3es 19/04/2025 1.3 Corre\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Cen\u00e1rio Atual do Cliente e do Neg\u00f3cio Lucas Guimar\u00e3es Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"doc-visao/10-licoes/","title":"10. Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":""},{"location":"doc-visao/10-licoes/#101-unidade-1","title":"10.1 Unidade 1","text":""},{"location":"doc-visao/10-licoes/#1-dificuldade-na-definicao-de-horarios-para-reunioes-das-sprints","title":"1. Dificuldade na defini\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios para reuni\u00f5es das sprints","text":"<ul> <li>Problema: A equipe enfrentou dificuldades para conciliar os hor\u00e1rios dos integrantes.  </li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Implementamos um heatmap (mapa de calor) para visualizar a disponibilidade de cada membro, permitindo encontrar o melhor hor\u00e1rio comum para todos.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#2-falta-de-conhecimento-previo-em-desenvolvimento-mobile","title":"2. Falta de conhecimento pr\u00e9vio em desenvolvimento mobile","text":"<ul> <li>Problema: No in\u00edcio da unidade, grande parte da equipe n\u00e3o possu\u00eda familiaridade com desenvolvimento mobile.  </li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Dedicamos as primeiras semanas aos estudos das tecnologias e ferramentas espec\u00edficas para mobile.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#3-escolha-da-abordagem-ciclo-de-vida-e-processo-de-desenvolvimento","title":"3. Escolha da abordagem, ciclo de vida e processo de desenvolvimento","text":"<ul> <li>Aprendizado: Durante a Unidade 1, entendemos a import\u00e2ncia de escolher a abordagem, ciclo de vida e processo de desenvolvimento mais adequado dependendo das caracter\u00edsticas do software a ser desenvolvido, pois cada sistema possui particularidades e necessidades espec\u00edficas.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#4-entendimento-dos-requisitos-do-cliente","title":"4. Entendimento dos requisitos do cliente","text":"<ul> <li>Aprendizado: Percebemos que \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma boa an\u00e1lise dos requisitos do cliente no in\u00edcio do projeto para evitar retrabalho, mal-entendidos e mudan\u00e7as de escopo inesperadas.  </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#102-unidade-2","title":"10.2 Unidade 2","text":"<p>Durante a Unidade 2, a equipe enfrentou alguns desafios que impactaram o andamento das atividades e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros:</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#divisao-dos-requisitos","title":"Divis\u00e3o dos Requisitos","text":"<p>Houve dificuldade em distribuir de forma equilibrada as tarefas relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o e detalhamento dos requisitos, o que gerou sobrecarga para alguns integrantes. A\u00e7\u00e3o a ser tomada: Definir, desde o in\u00edcio da unidade, a responsabilidade de cada membro com clareza, garantindo que todos participem de forma justa e eficiente.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#gestao-do-tempo-para-entregas","title":"Gest\u00e3o do Tempo para Entregas","text":"<p>O cumprimento dos prazos seguiu como um ponto cr\u00edtico, principalmente devido \u00e0 carga de outras disciplinas e \u00e0 falta de planejamento conjunto mais detalhado. A\u00e7\u00e3o a ser tomada: Criar um cronograma coletivo com prazos mais realistas e revisar semanalmente o andamento das tarefas, garantindo que todos estejam alinhados com as metas do grupo.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#marcacao-de-reunioes-em-grupo","title":"Marca\u00e7\u00e3o de Reuni\u00f5es em Grupo","text":"<p>A dificuldade em encontrar hor\u00e1rios compat\u00edveis entre os membros comprometeu alguns alinhamentos e atrasou decis\u00f5es importantes. A\u00e7\u00e3o a ser tomada: Estabelecer um dia e hor\u00e1rio fixos para reuni\u00f5es semanais, al\u00e9m de refor\u00e7ar o uso de meios alternativos de comunica\u00e7\u00e3o para manter todos atualizados.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#aprendizados-tecnicos","title":"Aprendizados T\u00e9cnicos","text":"<p>Durante a unidade, a equipe tamb\u00e9m aprendeu e aplicou t\u00e9cnicas fundamentais de Engenharia de Software para a elicita\u00e7\u00e3o e descoberta de requisitos, an\u00e1lise e alcan\u00e7ar consenso entre os stakeholders. Essas pr\u00e1ticas contribu\u00edram para melhorar a clareza dos objetivos do projeto e facilitaram a identifica\u00e7\u00e3o das reais necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#103-unidade-3","title":"10.3 Unidade 3","text":"<p>Na Unidade 3, a equipe aprofundou seus conhecimentos em t\u00e9cnicas de organiza\u00e7\u00e3o e planejamento de projetos, consolidando compet\u00eancias fundamentais para o desenvolvimento eficiente de produtos de software. Al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Product Backlog Building (PBB) para estruturar o backlog do produto, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel compreender como priorizar os itens utilizando ferramentas como o COORG, garantindo que os PBIs (Product Backlog Items) fossem ordenados conforme a sequ\u00eancia mais adequada \u00e0s demandas do projeto.</p> <p>Compreendemos ainda a import\u00e2ncia de detalhar cada item do backlog em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, que funcionam como descri\u00e7\u00f5es objetivas do valor entregue ao cliente. Esses itens foram complementados com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, essenciais para definir quando um PBI pode ser considerado finalizado, e com a cria\u00e7\u00e3o de BDDs (Behavior-Driven Development), promovendo uma abordagem colaborativa entre os times de desenvolvimento e de neg\u00f3cios.</p> <p>Um destaque importante foi o aprendizado e a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de User Story Mapping, que proporcionou uma visualiza\u00e7\u00e3o clara e estruturada do fluxo do produto. Essa abordagem permitiu compreender de forma linear e coesa as etapas envolvidas no desenvolvimento, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o dos pontos mais cr\u00edticos e assegurando que o valor entregue ao cliente final fosse priorizado.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#104-unidade-4","title":"10.4 Unidade 4","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto, percebemos o quanto os casos de uso s\u00e3o fundamentais para compreender o comportamento esperado do sistema em diversas situa\u00e7\u00f5es. No come\u00e7o, tivemos certa dificuldade para distinguir os atores prim\u00e1rios dos secund\u00e1rios, mas, \u00e0 medida que analisamos exemplos em grupo, fomos entendendo melhor como cada tipo de ator interage com o sistema e qual seu papel nos processos.</p> <p>Tamb\u00e9m aprendemos que \u00e9 essencial identificar com precis\u00e3o os fluxos principais e alternativos. Isso nos permitiu mapear melhor os diferentes caminhos que uma funcionalidade pode seguir, garantindo que nenhuma necessidade do usu\u00e1rio fosse deixada de lado.</p> <p>Outro ponto importante foi a forma de descrever os casos de uso. Inicialmente, nossas descri\u00e7\u00f5es eram gen\u00e9ricas demais, o que dificultava a compreens\u00e3o dos detalhes. Com o tempo, passamos a adotar uma estrutura mais clara e padronizada, incluindo itens como pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es e passos bem definidos. Essa mudan\u00e7a melhorou significativamente tanto o entendimento do funcionamento do sistema quanto a comunica\u00e7\u00e3o com o restante da equipe.</p>"},{"location":"doc-visao/10-licoes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 20/04/2025 1.0 Li\u00e7\u00f5es Aprendidas Unidade I Thiago Tonin Lucas Guimar\u00e3es 25/05/2025 1.1 Li\u00e7\u00f5es Aprendidas Unidade II Davi de Aguiar Thiago Tonin 23/06/2025 1.2 Li\u00e7\u00f5es Aprendidas Unidade III Willian Silva Jo\u00e3o Pedro Ferreira 14/07/2025 1.3 Li\u00e7\u00f5es Aprendidas Unidade IV Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar"},{"location":"doc-visao/11-referencias/","title":"11. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>Marsicano, G. (2025). Requisitos de Software: Fundamentos, Evolu\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas (Vers\u00e3o: 0.2, Draft).</p> </li> <li> <p>Furlan, R. C. (2012). Agile Unified Process e a Ader\u00eancia ao Modelo de Processo de Software MPS.BR N\u00edvel G (Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o). Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1 \u2013 UTFPR. Dispon\u00edvel em: https://riut.utfpr.edu.br/jspui/bitstream/1/23529/3/MD_ENGESS_I_2012_18.pdf.</p> </li> <li> <p>Scrum Guide (2020). O Guia do Scrum (Vers\u00e3o em portugu\u00eas). Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/docs/scrumguide/v2020/2020-Scrum-Guide-PortugueseBR-3.0.pdf.</p> </li> <li> <p>Brasil. (2015). Lei Complementar n\u00ba 150, de 1\u00ba de junho de 2015. Disp\u00f5e sobre o contrato de trabalho dom\u00e9stico. Dispon\u00edvel em: https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp150.htm.</p> </li> <li> <p>Beck, K. et al. Extreme Programming: A Gentle Introduction. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/.</p> </li> <li> <p>Brasil. (s.d.). Portal eSocial \u2013 Governo Federal. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/esocial/pt-br.</p> </li> <li> <p>Cohn, M. (2004). User Stories Applied: For Agile Software Development. Boston: Addison-Wesley. Dispon\u00edvel em: https://athena.ecs.csus.edu/~buckley/CSc191/User-Stories-Applied-Mike-Cohn.pdf</p> </li> <li> <p>Crispin, L., &amp; Gregory, J. (2009). Agile Testing: A Practical Guide for Testers and Agile Teams. Boston: Addison-Wesley. Dispon\u00edvel em: https://scrummalaysia.com/media/attachments/2020/03/18/agile_testing_-_a_practical_guide_for_testers_and_agile_teams.pdf</p> </li> <li> <p>Beck, K. (1999). Extreme Programming Explained: Embrace Change. 1\u00aa ed. Boston: Addison-Wesley. Dispon\u00edvel em: https://ptgmedia.pearsoncmg.com/images/9780321278654/samplepages/9780321278654.pdf</p> </li> </ol>"},{"location":"doc-visao/11-referencias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/04/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas Lucas Guimar\u00e3es 21/04/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da Lei Complementar n\u00ba 150 e Extreme Programming: A Gentle introduction Lucas Guimar\u00e3es"},{"location":"doc-visao/2-solucao/","title":"2. Solu\u00e7\u00e3o Proposta","text":""},{"location":"doc-visao/2-solucao/#21-objetivo-do-produto","title":"2.1 Objetivo do Produto","text":"<p>O objetivo do produto \u00e9 informatizar o registro de ponto pelos empregados dom\u00e9sticos por meio de um aplicativo mobile, que permite registrar os hor\u00e1rios de entradas, sa\u00eddas e pausas para almo\u00e7o, e com base nesses registros, calcular automaticamente o sal\u00e1rio, as horas extras e os descontos. Al\u00e9m disso, os dados calculados ser\u00e3o enviados automaticamente para a Legalize Folha Dom\u00e9stica, facilitando a gest\u00e3o da folha de pagamento e garantindo que os empregadores estejam em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista.</p>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#22-caracteristicas-da-solucao","title":"2.2 Caracter\u00edsticas da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As caract\u00e9risticas da solu\u00e7\u00e3o proposta, at\u00e9 o momento, incluem:</p> <ul> <li> <p>Interface minimalista e intuitiva, voltada para usu\u00e1rios com pouca familiaridade tecnol\u00f3gica.</p> </li> <li> <p>Controle exclusivo da Legalize Folha Dom\u00e9stica sobre o cadastro de empregadores e empregados.</p> </li> <li> <p>Libera\u00e7\u00e3o de acesso ao aplicativo condicionada \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo empregat\u00edcio e \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da empresa Legalize Folha Dom\u00e9stica.</p> </li> <li> <p>Envio autom\u00e1tico de notifica\u00e7\u00f5es aos empregados sobre os registros de ponto.</p> </li> <li> <p>Registro de ponto vinculado \u00e0 presen\u00e7a f\u00edsica no local de trabalho, por geolocaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Justificativas de faltas e aus\u00eancias registradas diretamente no aplicativo, com envio de arquivos.</p> </li> <li> <p>C\u00e1lculo autom\u00e1tico da jornada mensal, sal\u00e1rio, descontos legais e horas extras.</p> </li> <li> <p>Gera\u00e7\u00e3o e envio de relat\u00f3rios mensais para o empregador e para a Legalize Folha Dom\u00e9stica.</p> </li> <li> <p>Exclusividade da Legalize Folha Dom\u00e9stica para realizar altera\u00e7\u00f5es nos dados dos relat\u00f3rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#23-tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"2.3 Tecnologias a Serem Utilizadas","text":"<ol> <li> <p>Frontend (Mobile): React Native e Expo</p> </li> <li> <p>Frontend (Painel de Administrador): React</p> </li> <li> <p>Backend: Node e Express</p> </li> <li> <p>Banco de Dados: Supabase</p> </li> <li> <p>Testes: Jest</p> </li> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o da Equipe: Google Meet, Teams e Discord</p> </li> <li> <p>Controle de C\u00f3digo e Versionamento: Git e GitHub</p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o e Gerenciamento da Equipe: GitHub Issues e GitHub Projects</p> </li> </ol> <p>O aplicativo mobile ser\u00e1 desenvolvido com React Native, utilizando o Expo. A comunica\u00e7\u00e3o com o backend ser\u00e1 feito por meio de uma API REST constru\u00edda com Node.js e Express, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pelas regras de neg\u00f3cio e conex\u00e3o com o banco de dados. Para armazenamento dos dados, ser\u00e1 utilizado o Supabase que oferece autentica\u00e7\u00e3o, armazenamento e banco de dados em tempo real baseado no PostgreSQL.</p> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvido um painel administrativo web utilizando o React, acessado via navegador. Esse painel permitir\u00e1 o gerenciamento completo da aplica\u00e7\u00e3o, como cadastro de empregadores e empregados, controle de permiss\u00f5es e visualiza\u00e7\u00e3o dos dados.</p> <p>Os testes da aplica\u00e7\u00e3o (tanto frontend quanto backend) ser\u00e3o feitos utilizando o Jest, que permitir\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de neg\u00f3cio, componentes, e endpoints da API.</p> <p>A equipe se comunicar\u00e1 por Google Meet (quando o cliente estiver presente) e Discord (reuni\u00f5es internas da equipe), enquanto o controle de c\u00f3digo ser\u00e1 feito com Git e GitHub, que tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado para organiza\u00e7\u00e3o de tarefas via GitHub Issues e GitHub Projects.</p>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#24-pesquisa-de-mercado-e-analise-competitiva","title":"2.4 Pesquisa de Mercado e An\u00e1lise Competitiva","text":"<p>An\u00e1lise do Mercado</p> <p>O mercado de gest\u00e3o de folha de ponto digital \u00e9 composto principalmente por solu\u00e7\u00f5es destinadas a empresas de m\u00e9dio e grande porte. Contudo, empregadores dom\u00e9sticos e pequenas empresas ainda s\u00e3o pouco atendidos por essas solu\u00e7\u00f5es, especialmente aquelas que oferecem funcionalidades simplificadas e acess\u00edveis.</p> <p>Al\u00e9m disso, a obrigatoriedade da folha de ponto para empregados dom\u00e9sticos, determinada pela Lei Complementar 150, \u00e9 frequentemente ignorada por empregadores, o que evidencia uma oportunidade de oferecer uma solu\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e eficiente.</p> <p>Concorrentes</p> <ul> <li> <p>Concorrentes diretos</p> <p>Aplicativos como PontoMais e MeuPonto disponibilizam solu\u00e7\u00f5es completas para o controle de ponto digital e gest\u00e3o da jornada de trabalho, oferecendo funcionalidades como c\u00e1lculo automatizado de horas extras, administra\u00e7\u00e3o do banco de horas e gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios detalhados, como o espelho de ponto. No entanto, os planos dispon\u00edveis s\u00e3o voltados para empresas com um grande n\u00famero de funcion\u00e1rios, e a op\u00e7\u00e3o mais acess\u00edvel contempla at\u00e9 10 colaboradores \u2014 um n\u00famero superior ao necess\u00e1rio para empregadores dom\u00e9sticos. Al\u00e9m disso, funcionalidades avan\u00e7adas como geolocaliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 est\u00e3o dispon\u00edveis em modalidades superiores, tornando sua ado\u00e7\u00e3o menos acess\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Concorrentes indiretos</p> <p>Planilhas manuais, como Google Sheets e Excel, oferecem aos usu\u00e1rios uma maneira pr\u00e1tica de registrar diversos tipos de dados, incluindo o controle de ponto digital, por meio de tabelas. Al\u00e9m disso, permitem c\u00e1lculos automatizados de horas trabalhadas e horas extras por meio de f\u00f3rmulas e automa\u00e7\u00f5es. Contudo, o preenchimento manual est\u00e1 sujeito a erros e pode aumentar a carga de trabalho do empregador.</p> </li> </ul> <p>Diferenciais Competitivos do SeuPontoDigital</p> <ul> <li>Automatiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de horas e gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de relat\u00f3rios mensais.</li> <li>Uso de geolocaliza\u00e7\u00e3o para assegurar registros confi\u00e1veis.</li> <li>interface intuitiva\u00a0\u2013 que adota padr\u00f5es familiares de design, minimiza a curva de aprendizado ao privilegiar reconhecimento sobre memoriza\u00e7\u00e3o e orienta o usu\u00e1rio com elementos visuais autoexplicativos e feedback imediato, permitindo que empregadores dom\u00e9sticos e pequenas empresas, mesmo sem experi\u00eancia pr\u00e9via em sistemas de RH, registrem o ponto em poucos passos.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#25-analise-de-viabilidade","title":"2.5 An\u00e1lise de Viabilidade","text":"<p>A viabilidade do projeto SeuPontoDigital pode ser avaliada sob tr\u00eas dimens\u00f5es principais: t\u00e9cnica, de prazo e de mercado. Cada uma dessas dimens\u00f5es foi analisada para garantir que a solu\u00e7\u00e3o proposta seja n\u00e3o apenas execut\u00e1vel, mas tamb\u00e9m sustent\u00e1vel e alinhada \u00e0s necessidades reais do p\u00fablico-alvo.</p> <p>Viabilidade T\u00e9cnica</p> <p>O projeto \u00e9 tecnicamente vi\u00e1vel, considerando as tecnologias selecionadas para o desenvolvimento. O uso de React Native com Expo facilita a constru\u00e7\u00e3o de um aplicativo multiplataforma com um \u00fanico c\u00f3digo-fonte, otimizando recursos de desenvolvimento. O backend ser\u00e1 constru\u00eddo com Node.js, uma tecnologia amplamente adotada e bem documentada, e o banco de dados relacional PostgreSQL garante seguran\u00e7a e desempenho no armazenamento dos dados. A integra\u00e7\u00e3o com geolocaliza\u00e7\u00e3o, notifica\u00e7\u00f5es e c\u00e1lculos autom\u00e1ticos, embora tecnicamente desafiadora, \u00e9 totalmente vi\u00e1vel com as ferramentas escolhidas e com a arquitetura proposta.</p> <p>Viabilidade de Prazo</p> <p>Apesar dos requisitos do MVP ainda n\u00e3o estarem completamente definidos, a viabilidade do cronograma pode ser defendida com base em outros fatores relevantes. Primeiramente, o projeto apresenta uma complexidade moderada, com funcionalidades que, embora importantes, n\u00e3o exigem o uso de tecnologias ou algoritmos avan\u00e7ados. Isso permite uma implementa\u00e7\u00e3o mais direta e \u00e1gil.</p> <p>Al\u00e9m disso, a equipe optou por utilizar tecnologias que possuem ampla documenta\u00e7\u00e3o e comunidade ativa, facilitando a curva de aprendizado e reduzindo o tempo gasto com pesquisa e resolu\u00e7\u00e3o de problemas.</p> <p>Viabilidade de Mercado</p> <p>O SeuPontoDigital prop\u00f5e uma solu\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e pr\u00e1tica para o controle de ponto no contexto dom\u00e9stico, alinhada \u00e0s exig\u00eancias legais. Com funcionalidades que informatizam o controle de jornada, geram relat\u00f3rios legais e promovem transpar\u00eancia entre empregador e empregado, a proposta busca atender um p\u00fablico com necessidades espec\u00edficas de forma simples.</p>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#26-impacto-da-solucao","title":"2.6 Impacto da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Espera-se que a solu\u00e7\u00e3o facilite a rotina do empregado, do empregador e da Legalize Folha Dom\u00e9stica, proporcionando maior controle sobre a organiza\u00e7\u00e3o das folhas de ponto e tamb\u00e9m dos dados relacionados \u00e0 folha de pagamento. Como resultado, a empresa ser\u00e1 positivamente impactada pela redu\u00e7\u00e3o de falhas manuais e pela economia de tempo, fortalecendo sua competitividade no mercado e ampliando sua capacidade de atender clientes de forma mais eficiente.</p>"},{"location":"doc-visao/2-solucao/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/04/2025 1.0 Caracter\u00edsticas da solu\u00e7\u00e3o e Ferramentas utilizadas Lucas Guimar\u00e3es Thiago Tonin 16/04/2025 1.1 Pesquisa de Mercado e An\u00e1lise Competitiva e Objetivo do Produto (corre\u00e7\u00e3o de adjetivos) Joao Pedro Davi de Aguiar 17/04/2025 1.2 Impacto da Solu\u00e7\u00e3o Willian Silva Caio Ven\u00e2ncio 17/04/2025 1.3 An\u00e1lise de viabilidade (t\u00e9cnica, prazo e mercado) Davi de Aguiar Guilherme Moura 21/04/2025 1.4 Corre\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Solu\u00e7\u00e3o Proposta Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar"},{"location":"doc-visao/3-estrategia/","title":"3. Estrat\u00e9gias de Engenharia de Software","text":""},{"location":"doc-visao/3-estrategia/#31-estrategia-priorizada","title":"3.1 Estrat\u00e9gia Priorizada","text":"<p>Abordagem de Desenvolvimento de Software: \u00c1gil</p> <p>Ciclo de vida: Iterativo e Incremental </p> <p>Processo de Engenharia de Software: Scrum/XP</p>"},{"location":"doc-visao/3-estrategia/#32-quadro-comparativo","title":"3.2 Quadro Comparativo","text":"Caracter\u00edsticas Scrum/XP (eXtreme Programming) AUP (Agile Unified Process) Abordagem Geral Iterativo e incremental, com entregas cont\u00ednuas e feedbacks constantes Iterativo e incremental, baseado no processo RUP (Rational Unified Process) Foco em arquitetura Arquitetura n\u00e3o \u00e9 o foco no in\u00edcio do projeto, sendo desenvolvida ao decorrer das itera\u00e7\u00f5es e incrementos Foco em arquitetura baseada em riscos. \u00c9 proposto identificar uma arquitetura para o projeto na fase de inicia\u00e7\u00e3o e na fase de elabora\u00e7\u00e3o, a arquitetura \u00e9 colocada \u00e0 prova Estrutura de Processos Focada em sprints curtas (1 - 2 semanas) e flex\u00edveis com pequenas entregas ao final de cada sprint Focado em itera\u00e7\u00f5es (1 - 4 semanas) e quatro fases sequenciais: Concep\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o e Transi\u00e7\u00e3o Flexibilidade de Requisitos Alta flexibilidade durante todo o projeto fundamentada pelo feedback constante do cliente Permite mudan\u00e7as durante todo o ciclo de vida do projeto Colabora\u00e7\u00e3o com o cliente Envolvimento do cliente em todas as sprints, com feedbacks ao final de cada sprint Envolvimento e feedback do cliente ao longo de todo o projeto durante as frequentes demonstra\u00e7\u00f5es Complexidade do processo Processo mais \"simples\". Com foco menor em documenta\u00e7\u00e3o, e foco maior na entrega cont\u00ednua Complexidade um pouco maior, pois combina a estrutura\u00e7\u00e3o dos processos do RUP com pr\u00e1ticas \u00e1geis Controle de Qualidade Controle de qualidade de acordo com as pr\u00e1ticas do XP, como TDD e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua Incorporta pr\u00e1ticas como desenvolvimento orientado a testes, valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e feedbacks do usu\u00e1rio Documenta\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o m\u00ednima, apenas o essencial Adota o princ\u00edpio de \"documenta\u00e7\u00e3o suficiente\", apenas o necess\u00e1rio para atender \u00e0s necessidades do projeto Escalabilidade Dif\u00edcil escalar para projetos maiores, pois \u00e9 voltado para equipes pequenas Escal\u00e1vel para projetos m\u00e9dios e grandes Suporte a Equipes de Desenvolvimento Equipes menores e com pap\u00e9is flex\u00edveis, permite maior adapta\u00e7\u00e3o durante o projeto Menos adequado para equipes inexperientes, recomendado para equipes com experi\u00eancia mista"},{"location":"doc-visao/3-estrategia/#33-justificativa","title":"3.3 Justificativa","text":"<p>A escolha do Scrum/XP foi baseada em tr\u00eas principais fatores, sendo eles:</p> <ul> <li>Cliente dispon\u00edvel na maior do tempo, facilitando as entregas cont\u00ednuas, oferecendo feedbacks constantes em todas as sprints e podendo participar de todas as sprints review.</li> <li>Equipe pequena, pap\u00e9is flex\u00edveis e pouco conhecimento em desenvolvimento mobile, permitindo que os membros participem de v\u00e1rias etapas e possam se adaptar durante o projeto, sendo mais eficiente que o AUP, voltado para equipes mistas ou com algum conhecimento pr\u00e9vio</li> <li>Flexibilidade durante todo o projeto, permitindo que algumas mudan\u00e7as possam ocorrer sem prejudicar todo o andamento do projeto.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, utilizamos uma vers\u00e3o adaptada do GUPTA Framework para ajudar na escolha do melhor processo. Segue imagem abaixo:</p> <p> Obs: caso a imagem esteja pequena, clique nela para visualizar melhor.</p>"},{"location":"doc-visao/3-estrategia/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/04/2025 1.0 Estrat\u00e9gia priorizada para o projeto Lucas Guimar\u00e3es Willian Xavier"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/","title":"4 Engenharia de Requisitos","text":""},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#41-atividades-e-tecnicas-de-er","title":"4.1 Atividades e T\u00e9cnicas de ER","text":""},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#elicitacao-e-descoberta","title":"Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<ul> <li>Entrevistas com stakeholders: entrevistas realizadas com o stakeholder respons\u00e1vel pela Legalize Folha Dom\u00e9stica (LFD), e colaboladores, ajudam a entender desejos, necessidades, sendo interpretados como ideias capazes de resolver o problema enfretado.</li> <li>Brainstorming: uma forma de vasculhar entre diferentes ideias e propostas, estimulando a livre express\u00e3o de ideias e criatividade. No projeto, \u00e9 utilizado para que se possa encontrar o melhor caminho de implementa\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#analise-e-consenso","title":"An\u00e1lise e consenso","text":"<ul> <li>Product Backlog Building (PBB): PBB (Product Backlog Building) \u00e9 uma t\u00e9cnica usada para construir e estruturar o backlog do produto de forma colaborativa e alinhada ao neg\u00f3cio. No contexto da Legalize Folha Dom\u00e9stica, o uso de PBB facilitar\u00e1 a an\u00e1lise ao conectar objetivos com tarefas concretas, enquanto promove o consenso da equipe e do cliente.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW: a prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para classificar requisitos ou funcionalidades com base em sua import\u00e2ncia para o sucesso do projeto. Suas iniciais representam as categorias \"Must have\", \"Should have\", \"Could have\" e \"Won't have\". Como a equipe apontou, o projeto do SeuPontoDigital apresenta uma complexidade vari\u00e1vel \u2014 podendo abranger desde um escopo amplo, com diversas etapas da carteira de trabalho, at\u00e9 um escopo mais restrito, focado apenas na marca\u00e7\u00e3o de ponto. Considerando que nosso objetivo principal \u00e9 resolver o problema da LFD, \u00e9 essencial aplicar t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o que nos permitam distinguir as funcionalidades indispens\u00e1veis das que podem ser planejadas para o futuro.</li> <li>Planning Game: o planning game \u00e9 uma pr\u00e1tica central do Extreme Programming (XP) usado para equilibrar o que precisa ser desenvolvido com seu esfor\u00e7o e complexidade. Com a dificuldade de estimar tempo de requisitos, Planning Game se torna uma op\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para equipe estimar capacidade de realizar o requisito na semana.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o ICE:  \u00e9 uma t\u00e9cnica para classificar e priorizar iniciativas, tarefas ou projetos com base em tr\u00eas crit\u00e9rios principais: Impacto, Confian\u00e7a e Esfor\u00e7o. Na nossa equipe, ela serve para gerar uma pontua\u00e7\u00e3o de prioridade antes do sprint planning.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#declaracao-de-requisitos","title":"Declara\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li>User Story: hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma forma simples e informal de descrever requisitos funcionais, de forma que serve muito bem para a equipe SeuPontoDigital para instruir ou lembrar como o requisito deve ser implementado.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#representacao-de-requisitos","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li>Storyboards: storyboards \u00e9 uma forma informal de representa\u00e7\u00e3o de fluxo de intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio com um sistema ou produto, sendo utilizado uma sequ\u00eancia de quadros virtuais. Storyboards s\u00e3o \u00fateis para entendimento do contexto de uso e para comunica\u00e7\u00e3o com stakeholders, sendo uma forma de SeuPontoDigital ser pensado e configurado graficamente.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#verificacao-e-validacao-de-requisitos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que uma funcionalidade ou hist\u00f3ria de usu\u00e1rio passam a ser considerada conclu\u00edda e aceita pelo Product Owner ou Cliente. No caso do SeuPontoDigital, elas podem ser usadas para orientar o time e guiar testes durante o desenvolvimento do requisito. </li> <li>Definition of Done (DoD): DoD \u00e9 uma lista clara e objetiva de tudo que precisa ser feito para uma tarefa ou hist\u00f3ria ser considerada 100% pronto. Aqui, ela ter\u00e1 o objetivo de complementar os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e de abranger todo o requisito e sua qualidade.</li> <li>Definition of Ready(DoR): DoR \u00e9 uma lista ou conjunto de crit\u00e9rio de tudo que a hist\u00f3ria ou tarefa precisa cumprir antes de ser puxada para o desenvolvimento. a DoR deve ser cumprida durante a sprint planning para que a DoD seja executada na nossa equipe.</li> <li>Revis\u00e3o informal ou formal: uma avalia\u00e7\u00e3o de trabalho e artefatos realizados, com objetivo de identificar erros e inconsist\u00eancias, al\u00e9m de buscar compartilhar o conhecimento e conformidade com nossos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e DoD.</li> <li>Feedback do Cliente: \u00e9 uma obini\u00e3o ou coment\u00e1rio dado pelo cliente atrav\u00e9s do que foi entregue. \u00c9 uma forma de verificar se atende \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio e orienta futuras melhorias e pr\u00e1ticas na equipe.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#organizacao-e-atualizacao-de-requisitos","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li>Backlog de Requisitos: \u00e9 lista din\u00e2mica, priorizada e ordenada de tudo o que deve ser desenvolvido no produto. No nosso caso, deve ser utilizada para atualiza\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, como uma lista aberta de acesso geral.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#42-engenharia-de-requisitos-e-o-scrumxp","title":"4.2 Engenharia de Requisitos e o Scrum/XP","text":"Fases do Processo Atividades ER Pr\u00e1tica T\u00e9cnica Resultado Esperado Planejamento de Release Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Levantamento de requisitos Entrevistas com Stakeholders, Brainstorming, Product Backlog Building (PBB) Entedimento de problemas, identifica\u00e7\u00e3o de funcionalidades e lista de necessidades An\u00e1lise e Consenso Product Backlog Building (PBB), Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW, Prioriza\u00e7\u00e3o ICE Prioriza\u00e7\u00e3o dos Requisitos Escopo e funcionalidades essenciais definidas e priorizadas em comum acordo. Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o de requisitos Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Confirma\u00e7\u00e3o de que requisito entrega valor Declara\u00e7\u00e3o Registro dos requisitos User Story Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que detalham as funcionalidades do projeto e Features agrupam essas hist\u00f3rias. Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o dos requisitos implementados ou atrasados Backlog de requisitos Backlog atualizado Sprint Planning An\u00e1lise e Consenso Mensurar viabilidade de requisitos Planning Game, Prioriza\u00e7\u00e3o ICE Negocia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento na intera\u00e7\u00e3o com desenvolvedores Declara\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, User Stories User Stories dfinidos com escopo limitado Execu\u00e7\u00e3o da Sprint Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, DoD e DoR, Revis\u00e3o informal ou formal Confirma\u00e7\u00e3o de que entrega atende requisito Representa\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de storyboard Storyboards Storyboards orientam a equipe Sprint Review Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o ao cliente dos incrementos desenvolvidos ao longo da Sprint. Feedback do Cliente. Funcionalidades avaliadas com base no retorno dos clientes. Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o dos requisitos implementados ou atrasados Backlog de requisitos Backlog atualizado"},{"location":"doc-visao/4-engenharia/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/05/2025 1.0 Adi\u00e7\u00e3o de Atividades e T\u00e9cnicas de ER Caio Ven\u00e2ncio Jo\u00e3o Pedro Ferreira 21/06/2025 1.1 Retirar ambiguidade de USM e PBB (#74) Caio Ven\u00e2cio Davi de Aguiar 21/06/2025 1.1 Adicionar Organiza\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina (#75) Caio Ven\u00e2cio Lucas Guimar\u00e3es"},{"location":"doc-visao/5-cronograma/","title":"Cronogramas e Entregas","text":"<p>Esta \u00e9 a vers\u00e3o final do planejamento temporal do projeto.  obs: a equipe optou por reservar as duas primeiras semanas (Inicia\u00e7\u00e3o) para estudo das tecnologias e realizar a documenta\u00e7\u00e3o completa do documento de vis\u00e3o antes de iniciar as sprints.</p> Sprint In\u00edcio Fim Objetivo Entrega Prevista Valida\u00e7\u00e3o com o Cliente Inicia\u00e7\u00e3o 09/04/2025 24/04/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos  Finalizar o documento de vis\u00e3o Documento de vis\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o do documento de vis\u00e3o (informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00e9cnicas). Sprint 01 25/04/2025 01/05/2025 Configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento Desenvolver: 1.US01 1. US01  Cliente n\u00e3o dispon\u00edvel. Sprint 02 02/05/2025 08/05/2025 Desenvolver: 1.US022.US033.US04 1.US022.US033.US04 Valida\u00e7\u00e3o do acesso administrativo e CRUD do empregador Sprint 03 09/05/2025 15/05/2025 Desenvolver: 1.US082.US09 1.US082.US09Release 1 Valida\u00e7\u00e3o do CRUD de empregadores e feedback da Release 1 Sprint 04 16/05/2025 22/05/2025 Desenvolver: 1.US052.US063.US074.US10 1.US052.US063.US074.US10 Valida\u00e7\u00e3o do CRUD de contratos de trabalho Sprint 05 23/05/2025 29/05/2025 Desenvolver: 1.US14 1.US14Release 2 Valida\u00e7\u00e3o do sistema de login para empregador e feedback da Release 2 Sprint 06 30/05/2025 05/06/2025 Desenvolver:1.US13 1.US13 Valida\u00e7\u00e3o do sistema de login para empregado e recupera\u00e7\u00e3o de senha Sprint 07 06/06/2025 12/06/2025 Refatorar:1.US022.US033.US04 1.US022.US033.US04 Valida\u00e7\u00e3o da refatora\u00e7\u00e3o da US02, US03 e US04 Sprint 08 13/06/2025 19/06/2025 Refatorar:1.US072.US083.US09 1.US072.US083.US09Release 3 Valida\u00e7\u00e3o do sistema de notifica\u00e7\u00f5es do registro de ponto Sprint 09 20/06/2025 26/06/2025 Refatorar:1.US052.US063.US10 1.US052.US063.US10 Valida\u00e7\u00e3o US11, US21, US24 e feedback release 4 Sprint 10 27/06/2025 03/07/2025 Desenvolver:1.US152.US173.US18 1.US152.US173.US18 Valida\u00e7\u00e3o US25, US26 e US28 Sprint 11 04/07/2025 14/07/2025 Desenvolver: 1.US11 Release 4 (Final)Entrega do MVP Feedback do projeto final (cliente ausente: problemas familiares) Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/04/2025 1.0 Vers\u00e3o preliminar do planejamento temporal do projeto Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar 19/04/2025 1.1 Corre\u00e7\u00e3o de alguns objetivos, entregas e valida\u00e7\u00f5es Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar 26/05/2025 2.0 Corre\u00e7\u00e3o do Cronograma de acordo com o Backlog Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar 14/07/2025 2.1 Corre\u00e7\u00e3o do Cronograma de acordo com o Backlog Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar"},{"location":"doc-visao/6-interacao/","title":"6. Intera\u00e7\u00e3o Entre Equipe e Cliente","text":""},{"location":"doc-visao/6-interacao/#61-composicao-da-equipe","title":"6.1 Composi\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<p>A equipe envolvida no desenvolvimento \u00e9 composta por:</p> Papel Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Participantes Gerente do Projeto (Product Owner) Organiza e conduz o projeto, al\u00e9m de assegurar a comunica\u00e7\u00e3o entre cliente e equipe, e o cumprimento do escopo e dos prazos estabelecidos. Caio Ven\u00e2ncio - Desenvolvedor Front-End Mobile Atua na parte visual do aplicativo, o que inclui a interface com o usu\u00e1rio, o design e a navega\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pedro Ferreira Caio Ven\u00e2ncio, Guilherme Moura e Thiago Melo Desenvolvedor Front-End Web Atua na parte visual do aplicativo, o que inclui a interface com o usu\u00e1rio, o design e a navega\u00e7\u00e3o. Davi de Aguiar Lucas Guimar\u00e3es e Caio Ven\u00e2ncio Desenvolvedor Back-End Respons\u00e1vel por implementar a l\u00f3gica do servidor, gerenciar o banco de dados e integrar APIs. Lucas Guimar\u00e3es Guilherme Moura, Lucas Guimar\u00e3es, Willian Silva Analista de QA Planeja e executa casos de teste, realiza a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos resultados e analisa a cobertura de testes da aplica\u00e7\u00e3o. Willian Silva - Analista de Requisitos Elabora os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais da solu\u00e7\u00e3o e verifica se est\u00e3o sendo atendidos ao longo do desenvolvimento. Caio Ven\u00e2ncio Davi de Aguiar, Guilherme Moura, Jo\u00e3o Pedro Ferreira, Lucas Guimar\u00e3es, Thiago Melo e Willian Silva"},{"location":"doc-visao/6-interacao/#62-comunicacao","title":"6.2 Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"doc-visao/6-interacao/#ferramentas-de-comunicacao","title":"Ferramentas de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> WhatsApp: Ser\u00e1 utilizado como ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da equipe e com o cliente, pois a ferramenta oferece o envio instant\u00e2neo de mensagens, compartilhamento de arquivos e cria\u00e7\u00e3o de grupos espec\u00edficos de acordo com a composi\u00e7\u00e3o da equipe.   </li> <li> Google Meet: Ferramenta que ser\u00e1 utilizada para efetuar reuni\u00f5es semanais de revis\u00e3o e planejamento de sprints com o cliente, por meio das quais a equipe poder\u00e1 validar entregas, coletar feedback e alinhar as pr\u00f3ximas atividades.   </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/6-interacao/#metodos-e-frequencia-de-reunioes","title":"M\u00e9todos e Frequ\u00eancia de Reuni\u00f5es","text":"<ul> <li> Daily Scrum: A equipe realizar\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias de 15 minutos, por meio do WhatsApp, para compartilhar o progresso individual, identificar impedimentos e alinhar os objetivos do dia.   </li> <li> Sprint Planning:  No in\u00edcio de cada sprint, a equipe e o cliente planejar\u00e3o o sprint a ser executado, com a prioriza\u00e7\u00e3o dos itens do backlog baseada em crit\u00e9rios como valor de neg\u00f3cio e depend\u00eancias entre tarefas.   </li> <li> Sprint Retrospective: Ap\u00f3s a revis\u00e3o da sprint, a equipe realiza uma retrospectiva interna para refletir sobre o processo, discutir o que deu certo, os problemas que ocorreram e as melhorias que podem ser aplicadas nas pr\u00f3ximas sprints.   </li> <li> Sprint Review: Ao t\u00e9rmino de cada sprint, ser\u00e1 conduzida uma reuni\u00e3o de revis\u00e3o com o cliente, com frequ\u00eancia semanal, para apresentar o que foi desenvolvido, validar os resultados, obter feedback e ajustar o backlog.   </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/6-interacao/#63-processo-de-validacao","title":"6.3 Processo de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de valida\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 com base na Defini\u00e7\u00e3o de Pronto, que estabelece crit\u00e9rios objetivos para assegurar \u00e0s partes envolvidas quais elementos de cada incremento far\u00e3o parte da entrega. Essa defini\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada durante o desenvolvimento e validada nas reuni\u00f5es de revis\u00e3o de sprint, nas quais o cliente fornecer\u00e1 feedback para confirmar se o produto atende \u00e0s expectativas antes da implementa\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"doc-visao/6-interacao/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 20/04/2025 1.0 Intera\u00e7\u00e3o entre Equipe e Cliente Willian Silva Guilherme Moura 14/07/2025 1.1 Revis\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o entre Equipe e Cliente Lucas Guimar\u00e3es Davi de Aguiar"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/","title":"7. Requisitos de software","text":"<p>Esta lista de requisitos foi elaborada com base na metodologia Product Backlog Building (PBB), um processo colaborativo e estruturado concebido para a cria\u00e7\u00e3o e o refinamento cont\u00ednuo de um Product Backlog coeso e de alto valor, essencial para o sucesso de iniciativas \u00e1geis. Diferente de abordagens que focam apenas na listagem de funcionalidades, o PBB investe na compreens\u00e3o do problema a ser resolvido e das necessidades do usu\u00e1rio, garantindo que cada item do backlog contribua diretamente para a entrega de valor real.</p> <p>O resultado do PBB pode ser visualizado abaixo:</p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#71-requisitos-funcionais","title":"7.1 Requisitos Funcionais","text":"<p>Os requisitos funcionais descrevem as funcionalidades espec\u00edficas que o sistema deve implementar para atender \u00e0s necessidades do neg\u00f3cio. Eles incluem integra\u00e7\u00f5es, processos e intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema.</p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#objetivo-especifico-1-controle-exclusivo-da-lfd-sobre-usuarios-e-dados","title":"Objetivo espec\u00edfico 1 - Controle exclusivo da LFD sobre usu\u00e1rios e dados","text":""},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#quanto-ao-painel-de-administrador","title":"Quanto ao painel de administrador","text":"<p>RF01: Realizar login no painel de administrador </p> <p>RF02: Cadastrar empregador no painel de administrador </p> <p>RF03: Editar dados de empregador no painel de administrador </p> <p>RF04: Excluir dados de empregador no painel de administrador </p> <p>RF05: Cadastrar contrato de trabalho </p> <p>RF06: Editar contrato de trabalho </p> <p>RF07: Excluir contrato de trabalho </p> <p>RF08: Visualizar dados dos empregadores </p> <p>RF09: Visualizar dados de contrato de trabalho </p> <p>RF10: Controlar acesso de usu\u00e1rios ao aplicativo mobile </p> <p>RF11: Visualizar registros de ponto de trabalho dos empregados </p> <p>RF12: Adicionar observa\u00e7\u00f5es a dias de trabalho dos empregados </p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#objetivo-especifico-2-digitalizacao-da-marcacao-de-ponto","title":"Objetivo espec\u00edfico 2 - Digitaliza\u00e7\u00e3o da marca\u00e7\u00e3o de ponto","text":""},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#quanto-ao-acesso-ao-aplicativo-mobile-de-registro-de-ponto","title":"Quanto ao acesso ao aplicativo mobile de registro de ponto","text":"<p>RF13: Criar nova senha de acesso no aplicativo mobile </p> <p>RF14: Realizar login no aplicativo mobile </p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#quanto-ao-registro-de-ponto-de-trabalho-no-aplicativo-mobile","title":"Quanto ao registro de ponto de trabalho no aplicativo mobile","text":"<p>RF15: Registrar ponto de trabalho </p> <p>RF16: Enviar justificativa de falta no aplicativo mobile </p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#objetivo-especifico-3-informatizacao-dos-dados","title":"Objetivo espec\u00edfico 3 - Informatiza\u00e7\u00e3o dos dados","text":""},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#quanto-ao-sistema-de-relatorios-dos-registros-de-ponto","title":"Quanto ao sistema de relat\u00f3rios dos registros de ponto","text":"<p>RF17: Visualizar pr\u00f3prio hist\u00f3rico de ponto de trabalho </p> <p>RF18: Gerar relat\u00f3rio de registro de ponto </p> <p></p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#72-requisitos-nao-funcionais","title":"7.2 Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":""},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#usability-usabilidade","title":"Usability (Usabilidade):","text":"<ul> <li>RNF01 - Navega\u00e7\u00e3o R\u00e1pida:</li> </ul> <p>A interface do aplicativo deve ser projetada de forma a oferecer uma navega\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, permitindo que os usu\u00e1rios realizem as principais tarefas com no m\u00e1ximo 4  intera\u00e7\u00f5es por tela.</p> <ul> <li>RNF02 - Foco em Registro de Ponto:</li> </ul> <p>A interface principal do aplicativo deve ser projetada com foco nos elementos diretamente relacionados ao registro de ponto, garantindo que informa\u00e7\u00f5es ou funcionalidades secund\u00e1rias n\u00e3o prejudiquem os usu\u00e1rios no tempo de identifica\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo de 5 segundos dos controles principais. </p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#reliability-confiabilidade","title":"Reliability (Confiabilidade):","text":"<ul> <li>RNF03 - Teste automatizados:</li> </ul> <p>Implementar cobertura de testes automatizados de pelo menos 80% de c\u00f3digo, garantindo detec\u00e7\u00e3o precoce de regress\u00f5es.</p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#performance-desempenho","title":"Performance (Desempenho):","text":"<ul> <li>RNF04 - Tempo de Resposta:</li> </ul> <p>O sistema dever\u00e1 garantir que o tempo de resposta para qualquer opera\u00e7\u00e3o no sistema seja menor que 200ms (n\u00e3o garantido no deploy atual, pois est\u00e1 sendo utilizado uma vers\u00e3o gratuita para testes).</p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#security-seguranca","title":"Security (Seguran\u00e7a):","text":"<ul> <li>RNF05 - Armazenamento Seguro de Dados Sens\u00edveis:</li> </ul> <p>O sistema dever\u00e1 utilizar a criptografia (gera\u00e7\u00e3o de hash) do bcrypt para armazenar dados sens\u00edveis.</p> <ul> <li>RNF06 - Armazenamento de Dados:</li> </ul> <p>O sistema deve ser capaz de armazenar informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, registros de ponto e outros dados relacionados por pelo menos 2 anos.</p>"},{"location":"doc-visao/7-requisitos/#portability-portabilidade","title":"Portability (Portabilidade):Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<ul> <li>RNF07 - Compatibilidade com Android:</li> </ul> <p>O aplicativo mobile deve ser compat\u00edvel com dispositivos que utilizem Android, em sua vers\u00e3o 10 ou superior.</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 25/05/2025 1.0 Adiciona a lista de requisitos funcionais Guilherme Moura Lucas Guimar\u00e3es 26/05/2025 1.1 Adiciona a lista de requisitos nao funcionais Joao Pedro Ferreira Moraes Davi de Aguiar 14/07/2025 1.2 Adiciona a lista de requisitos nao funcionais Davi de Aguiar Lucas Guimar\u00e3es"},{"location":"doc-visao/8-dor-e-dod/","title":"DoR e DoD","text":""},{"location":"doc-visao/8-dor-e-dod/#8-dor-e-dod","title":"8. DoR e DoD","text":""},{"location":"doc-visao/8-dor-e-dod/#81-definition-of-ready-dor","title":"8.1 Definition of Ready (DoR)","text":"<p>O DoR, em portugu\u00eas Defini\u00e7\u00e3o de Preparado, \u00e9 o agrupamento de crit\u00e9rios definidos entre a equipe e o Product Owner (PO) que estabelece se  um requisito est\u00e1 preparado para ser trabalhado em uma sprint ou n\u00e3o. A import\u00e2ncia de sua aplica\u00e7\u00e3o consiste na garantia de que os  requisitos estejam bem declarados, para que o desenvolvimento n\u00e3o seja prejudicado. Sendo assim, segue a lista de itens que definem se o  requisito vai para o \"Ready\":</p> <ul> <li>O requisito cont\u00e9m os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o informados? Atrav\u00e9s do que foi informado pelo stakeholder, o requisito deve conter crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que assegurem sua defini\u00e7\u00e3o.</li> <li>O requisito est\u00e1 claro tanto para a equipe quanto para o stakeholder? Com o objetivo de evitar ambiguidades e mensurar o requisito, \u00e9 importante que os desenvolvedores e o stakeholder estejam alinhados sobre ele.</li> <li>O requisito encaixa na sprint? O tamanho do requisito deve ser compat\u00edvel com a dura\u00e7\u00e3o da sprint, de modo que possa ser finalizado sem comprometer o prazo.</li> <li>O requisito possui apresenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? O requisito deve estar representado como uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, o que auxilia na compreens\u00e3o da equipe.</li> <li>O requisito foi revisado pelo analista de requisitos? O analista de requisitos \u00e9 respons\u00e1vel por realizar a \u00faltima verifica\u00e7\u00e3o do requisito, o que garante a sua inser\u00e7\u00e3o na sprint para ser trabalhada.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/8-dor-e-dod/#82-definition-of-done-dod","title":"8.2 Definition of Done (DoD)","text":"<p>O DoD, em portugu\u00eas Defini\u00e7\u00e3o de Pronto, \u00e9 o agrupamento de crit\u00e9rios definidos pela equipe que define a qualidade do requisito elaborado e a satisfa\u00e7\u00e3o dos membros com o esfor\u00e7o realizado. Caso o requisito n\u00e3o atenda a todos os crit\u00e9rios, ele n\u00e3o est\u00e1 liberado, tanto para  implementa\u00e7\u00e3o no produto quanto na apresenta\u00e7\u00e3o na Sprint Review. Dessa forma, segue a lista de itens que definem se o requisito atende  o \"Done\":</p> <ul> <li>Alcan\u00e7a os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o determinados? A funcionalidade precisa apresentar o comportamento esperado, conforme informado pelo stakeholder.</li> <li>Atende \u00e0s pol\u00edticas da equipe estabelecidos para issues, branches e pull requests? O trabalho do respons\u00e1vel pela funcionalidade deve seguir as pol\u00edticas da equipe para manter a organiza\u00e7\u00e3o do versionamento do projeto.</li> <li>Est\u00e1 desenvolvida por completo? A funcionalidade deve estar totalmente implementada, com todas as suas partes integradas e operando conjuntamente.</li> <li>Est\u00e1 dispon\u00edvel para acesso pelo stakeholder? A funcionalidade deve estar liberada e acess\u00edvel ao stakeholder para uso.</li> <li>Foi incorporada \u00e0 branch principal com aus\u00eancia de conflitos? A branch de desenvolvimento da funcionalidade deve estar integrada \u00e0 branch principal sem conflitos.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/8-dor-e-dod/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 18/05/2025 1.0 DoR e DoD Willian Silva Caio Ven\u00e2ncio 26/05/2025 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do DoD Willian Silva Thiago Tonin 14/07/2025 1.2 Revis\u00e3o DoR e DoD Lucas Borges Davi de Aguiar"},{"location":"doc-visao/9-backlog/","title":"9. Backlog do Produto","text":""},{"location":"doc-visao/9-backlog/#91-backlog-geral","title":"9.1 Backlog Geral","text":"<p>No Scrum, o Product Backlog (Backlog do produto) \u00e9 uma lista din\u00e2mica e priorizada que cont\u00e9m todos os itens necess\u00e1rios para a evolu\u00e7\u00e3o do produto. Ela \u00e9 considerada din\u00e2mica, porque essa lista \u00e9 constantemente atualizada \u00e0 medida que novas necessidades surgem ou quando h\u00e1 mudan\u00e7as nas prioridades. Al\u00e9m disso, ela \u00e9 priorizada, pois o objetivo \u00e9 garantir  o maior valor poss\u00edvel nas entregas desde o come\u00e7o do desenvolvimento. O Product Backlog \u00e9 a \u00fanica fonte de trabalho para um Scrum Team (Equipe Scrum). Cada item no backlog \u00e9 uma tarefa ou requisito, o que pode incluir funcionalidades, melhorias, corre\u00e7\u00f5es, e ajustes.</p> <p>No caso da nossa equipe, a SeuPontoDigital, utilizaremos user stories para representar os itens do nosso backlog. Uma user story (hist\u00f3ria de usu\u00e1rio) define funcionalidades que agregam valor tanto para os usu\u00e1rios quanto para os donos de um software ou sistema. Sua estrutura inclui uma descri\u00e7\u00e3o escrita que serve como refer\u00eancia para o planejamento e recorda\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 composta por testes que n\u00e3o apenas documentam as especifica\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para avaliar se a funcionalidade foi implementada corretamente e est\u00e1 pronta para ser entregue. Esses testes ser\u00e3o usados como crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, na etapa de valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para gerar estas hist\u00f3rias, utilizamos o Product Backlog Building \u00e9 uma t\u00e9cnica colaborativa de constru\u00e7\u00e3o de backlog, popularizada por Felipe Aguiar, que foca em um processo din\u00e2mico e inclusivo na defini\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o das funcionalidades do produto. No Product Backlog Building (PBB), features s\u00e3o os blocos principais de funcionalidade do produto que s\u00e3o priorizados e detalhados ao longo do tempo para serem entregues nas itera\u00e7\u00f5es. Elas s\u00e3o grandes o suficiente para descrever funcionalidades importantes, mas precisam ser quebradas em tarefas menores para implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. A nossa equipe utiliza Features para organizar o backlog.</p>"},{"location":"doc-visao/9-backlog/#911-features","title":"9.1.1 \u2014 Features","text":"Nome T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o F01 Painel de controle para administradores Atrav\u00e9s dessa funcionalidade, ser\u00e1 poss\u00edvel cadastrar e controlar o uso do aplicativo pelos usu\u00e1rios F02 Sistema de marca\u00e7\u00e3o de ponto digital Atrav\u00e9s dessa funcionalidade, ser\u00e1 poss\u00edvel marcar o ponto de trabalho com hor\u00e1rio e espa\u00e7o, e gerenciar hist\u00f3rico de marca\u00e7\u00f5es com o tempo F03 Envio autom\u00e1tico de dados de ponto Atrav\u00e9s dessa funcionalidade, ser\u00e1 poss\u00edvel receber dados dos formatados no padr\u00e3o ideal para contabiliza\u00e7\u00e3o"},{"location":"doc-visao/9-backlog/#912-historias-de-usuario","title":"9.1.2 \u2014 Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":"C\u00f3digo Feature Associada Requisito Funcional Relacionado Declara\u00e7\u00e3o US01 F01 RF01 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder acessar o painel de administrador para que eu possa gerenciar os usu\u00e1rios (empregadores e empregados) e receber relat\u00f3rios. US02 F01 RF02 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder cadastrar empregadores no sistema pelo painel de administrador para que eu possa gerenciar as informa\u00e7\u00f5es de cada empregador de forma organizada. US03 F01 RF03 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder editar os dados dos empregadores, para que eu possa manter suas informa\u00e7\u00f5es cadastrais atualizadas sempre que necess\u00e1rio. US04 F01 RF04 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder excluir qualquer empregador do sistema pelo painel administrativo, para que eu n\u00e3o tenha problema com empregadores inv\u00e1lidos ou incorretos. US05 F01 RF05 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder criar um novo contrato e, junto dele, cadastrar os dados do empregado numa \u00fanica opera\u00e7\u00e3o, para que eu possa facilitar o processo de contrata\u00e7\u00e3o e evitar erros. US06 F01 RF06 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder editar os dados de contrato, para que eu possa realizar ajustes de forma mais r\u00e1pida e sem duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os. US07 F01 RF07 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder excluir contratos, para que eu mantenha apenas dados \u00fateis, evitando armazenar informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o ser\u00e3o mais \u00fateis. US08 F01 RF08 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder visualizar os dados dos empregadores no painel administrativo, para que eu possa consultar facilmente as informa\u00e7\u00f5es e tomar decis\u00f5es rapidamente. US09 F01 RF09 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder visualizar os dados de contratos no painel administrativo, para facilitar o acesso e a tomada de decis\u00e3o. US10 F01 RF10 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder controlar contratos de trabalho, para que eu possa garantir que o acesso ao aplicativo mobile reflita apenas v\u00ednculos ativos e evitar fraudes ou acessos indevidos. US11 F01 RF11 Como usu\u00e1rio, devo acessar e visualizar os registros de ponto e os relat\u00f3rios de jornada dos empregados sob minha responsabilidade, para que eu possa monitorar e gerenciar o cumprimento das jornadas de trabalho de forma centralizada. US12 F01 RF12 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder adicionar observa\u00e7\u00f5es a algum dia de trabalho de qualquer empregado, para que eu possa registrar informa\u00e7\u00f5es complementares quando for necess\u00e1rio. US13 F02 RF13 Como usu\u00e1rio do aplicativo (empregado ou empregador), devo poder criar uma nova senha, para que eu possa acessar minha conta no primeiro acesso ou caso tenha esquecido minha senha. US14 F02 RF14 Como usu\u00e1rio do aplicativo (empregado ou empregador), devo poder acessar o aplicativo mobile para que eu possa acessar as funcionalidades do meu perfil. US15 F03 RF15 Como empregado, devo poder registrar meus pontos de trabalho, para que eu possa ter meus registros de ponto digitalmente de maneira v\u00e1lida e precisa. US16 F03 RF16 Como empregado, devo poder justificar minhas faltas diretamente pelo aplicativo, para que eu possa documentar e formalizar a minha justificativa de maneira pr\u00e1tica. US17 F03 RF17 Como empregado, devo poder visualizar seu pr\u00f3prio hist\u00f3rico de registros de ponto diretamente no aplicativo, para que eu possa acompanhar minhas horas de trabalho e verificar a precis\u00e3o dos registros. US18 F03 RF18 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder receber um relat\u00f3rio mensal dos registros de ponto, para que eu possa revisar e aprovar as folhas de pagamento de forma eficiente."},{"location":"doc-visao/9-backlog/#913-lista-de-requisitos-nao-funcionais","title":"9.1.3 \u2014 Lista de requisitos n\u00e3o-funcionais","text":"<ul> <li> <p>RNF01: A interface do aplicativo deve ser projetada de forma a oferecer uma navega\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, permitindo que os usu\u00e1rios realizem as principais tarefas com no m\u00e1ximo 4  intera\u00e7\u00f5es por tela.</p> </li> <li> <p>RNF02: A interface principal do aplicativo deve ser projetada com foco nos elementos diretamente relacionados ao registro de ponto, garantindo que informa\u00e7\u00f5es ou funcionalidades secund\u00e1rias n\u00e3o prejudiquem os usu\u00e1rios no tempo de identifica\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo de 5 segundos dos controles principais. </p> </li> <li> <p>RNF03: O sistema deve limitar o envio de notifica\u00e7\u00f5es importantes \u2014 aquelas que envolvem a\u00e7\u00f5es essenciais do usu\u00e1rio, como confirma\u00e7\u00e3o de registros de ponto, lembretes de hor\u00e1rios ou comunica\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias. Cada usu\u00e1rio poder\u00e1 receber no m\u00e1ximo 4 dessas notifica\u00e7\u00f5es por dia, com um intervalo m\u00ednimo de 15 minutos entre elas, a fim de preservar a aten\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e evitar interrup\u00e7\u00f5es frequentes que possam afetar negativamente sua experi\u00eancia de uso.</p> </li> <li> <p>RNF04: Implementar cobertura de testes automatizados de pelo menos 80% de c\u00f3digo, garantindo detec\u00e7\u00e3o precoce de regress\u00f5es.</p> </li> <li> <p>RNF05: As notifica\u00e7\u00f5es de ponto (batido ou pendente) devem ser entregues em at\u00e9 5 segundos ap\u00f3s o evento ocorrer, em 95% dos casos.</p> </li> <li> <p>RNF06: O sistema dever\u00e1 garantir que o tempo de resposta para qualquer opera\u00e7\u00e3o no sistema seja menor que 200ms.</p> </li> <li> <p>RNF07: Todas as APIs devem usar JWT, com tokens expirando ap\u00f3s 30 min de inatividade e renova\u00e7\u00e3o segura via refresh tokens.</p> </li> <li> <p>RNF08: O sistema dever\u00e1 utilizar a criptografia (gera\u00e7\u00e3o de hash) do bcrypt para armazenar dados sens\u00edveis.</p> </li> <li> <p>RNF09: O sistema deve ser capaz de armazenar informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, registros de ponto e outros dados relacionados por pelo menos 5 anos.</p> </li> <li> <p>RNF10: O aplicativo mobile deve ser compat\u00edvel com dispositivos que utilizem Android, em sua vers\u00e3o 10 ou superior.</p> </li> </ul>"},{"location":"doc-visao/9-backlog/#92-priorizacao-do-backlog-geral","title":"9.2 Prioriza\u00e7\u00e3o do Backlog Geral","text":"<p>As t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o utilizadas pela equipe para priorizar os itens do backlog s\u00e3o MoSCoW, para an\u00e1lise qualitativa, e ICE, para an\u00e1lise quantitativa, uma vez que ambos se complementam ao suprir as limita\u00e7\u00f5es um do outro e assegurar maior objetividade e alinhamento na prioriza\u00e7\u00e3o. Sob esse vi\u00e9s, seguem as explica\u00e7\u00f5es detalhadas de cada modelo:</p> <p>O modelo MoSCoW realiza uma segmenta\u00e7\u00e3o qualitativa de prioridade ao dividir os requisitos em quatro categorias, conforme o grau de import\u00e2ncia da presen\u00e7a de cada um no produto:</p> <ul> <li>Must have (Precisa ter): requisitos essenciais para o funcionamento do produto e que devem ser implementados obrigatoriamente.</li> <li>Should have (Deve ter): requisitos importantes, mas que podem ser inseridos ap\u00f3s os essenciais.</li> <li>Could have (Poderia ter): requisitos desej\u00e1veis que agregam valor ao produto, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o priorit\u00e1rios no escopo inicial.</li> <li>Won\u2019t have (N\u00e3o ter\u00e1 por agora): requisitos que n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos no momento, sendo considerados para vers\u00f5es futuras. </li> </ul> <p>Como modelo quantitativo, o modelo ICE \u00e9 aplicado por meio da atribui\u00e7\u00e3o de pontos em uma escala de 1 a 10, em que 1 representa a menor e 10 a maior pontua\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Al\u00e9m disso, essa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada coletivamente pela equipe, o que permite alinhar as percep\u00e7\u00f5es de prioriza\u00e7\u00e3o e promover a coer\u00eancia nas decis\u00f5es.</p> <p>Nesse processo, cada item do backlog \u00e9 avaliado com base em tr\u00eas crit\u00e9rios, representados pelo acr\u00f4nimo ICE: Impact (Impacto), Confidence (Confian\u00e7a) e Ease (Facilidade). Ap\u00f3s essa avalia\u00e7\u00e3o, a pontua\u00e7\u00e3o final \u00e9 obtida por meio da multiplica\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas valores:</p>     ICE Score = Impacto \u00d7 Confian\u00e7a \u00d7 Facilidade   <p>Com isso, o item que alcan\u00e7ar o maior ICE Score deve ser considerado como o mais priorit\u00e1rio para implementa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ele indica a melhor combina\u00e7\u00e3o entre valor gerado, viabilidade e n\u00edvel de certeza.</p> <p>A seguir, detalham-se os tr\u00eas crit\u00e9rios utilizados:</p> <ul> <li>Impacto: refere-se ao potencial do requisito em gerar valor para o neg\u00f3cio.</li> <li>Confian\u00e7a: expressa o grau de certeza da equipe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia do impacto estimado.</li> <li>Facilidade: avalia o n\u00edvel de simplicidade, velocidade e baixo custo envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o do requisito. </li> </ul> <p>Portanto, a tabela a seguir apresenta os requisitos devidamente priorizados.</p> Nome Requisito associado MoSCoW Impacto Confian\u00e7a Facilidade ICE Score Quadrante US10 RF10 Must Have 10 8 10 800 1 US01 RF01 Must Have 9 9 8 648 1 US14 RF14 Must Have 10 9 7 630 1 US02 RF02 Must Have 8 8 9 576 1 US03 RF03 Must Have 9 9 7 567 1 US04 RF04 Must Have 7 9 8 504 1 US06 RF06 Must Have 9 9 6 486 2 US18 RF18 Must Have 9 8 6 432 2 US13 RF13 Must Have 8 8 6 384 2 US05 RF05 Must Have 8 6 7 336 2 US17 RF17 Must Have 6 7 7 294 2 US16 RF16 Should Have 9 9 7 567 2 US15 RF15 Should Have 9 9 6 486 2 US08 RF08 Should Have 9 8 7 432 2 US09 RF09 Could Have 6 10 10 600 3 US12 RF12 Could Have 5 7 9 315 4 US11 RF11 Could Have 6 6 8 288 4 US07 RF07 Could Have 6 7 3 126 4 <p>A matriz de esfor\u00e7o e impacto ser\u00e1 utilizada como apoio na defini\u00e7\u00e3o das prioridades das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que comp\u00f5em o MVP. Para isso, essa ferramenta \u00e9 estruturada em dois eixos: o eixo vertical representa o impacto, ou seja, o valor de neg\u00f3cio que cada funcionalidade pode gerar; enquanto o eixo horizontal representa o esfor\u00e7o, que corresponde \u00e0 complexidade e aos recursos necess\u00e1rios para sua implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, a combina\u00e7\u00e3o desses dois crit\u00e9rios permite visualizar com clareza quais funcionalidades devem ser priorizadas. A seguir, est\u00e3o descritos os quatro quadrantes da matriz atrav\u00e9s de sua rela\u00e7\u00e3o com o MVP:</p> <ul> <li>Quadrante 1 \u2014 Baixo esfor\u00e7o e alto impacto: deve compor o MVP. Alto impacto \u00e9 considerado Must Have ou Should Have no Moscow pela equipe. Baixo esfor\u00e7o \u00e9 a partir do 500 no ICE pela equipe.</li> <li>Quadrante 2 \u2014 Alto esfor\u00e7o e alto impacto: pode compor parcialmente o MVP, caso seja essencial. Alto impacto \u00e9 considerado Must Have ou Should Have no Moscow pela equipe. Alto esfor\u00e7o \u00e9 abaixo do 500 no ICE pela equipe.</li> <li>Quadrante 3 \u2014 Baixo esfor\u00e7o e baixo impacto: pode compor o MVP, se houver margem de tempo ou recursos dispon\u00edveis. Baixo impacto \u00e9 considerado Could Have ou Won\u2019t Have no Moscow pela equipe. Baixo esfor\u00e7o \u00e9 a partir do 500 no ICE pela equipe.</li> <li>Quadrante 4 \u2014 Alto esfor\u00e7o e baixo impacto: n\u00e3o deve compor o MVP, pois apresenta baixo retorno em rela\u00e7\u00e3o ao investimento. Baixo impacto \u00e9 considerado Could Have ou Won\u2019t Have no Moscow pela equipe. Alto esfor\u00e7o \u00e9 abaixo do 500 no ICE pela equipe.</li> </ul>"},{"location":"doc-visao/9-backlog/#93-mvp","title":"9.3 MVP","text":"<p>O MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) do sistema foi definido com base nos requisitos classificados como essenciais para o funcionamento b\u00e1sico e vi\u00e1vel da solu\u00e7\u00e3o, considerando principalmente as funcionalidades Must Have e algumas Should Have que complementam a jornada do usu\u00e1rio. A sele\u00e7\u00e3o foi realizada levando em conta a prioridade de neg\u00f3cio, a viabilidade t\u00e9cnica inicial e a necessidade de validar a proposta de valor do sistema com usu\u00e1rios reais. O foco foi garantir que a LFD (administra\u00e7\u00e3o) possa gerenciar empregadores, contratos e empregados, e que usu\u00e1rios (empregados e empregadores) possam acessar e utilizar o aplicativo para controle de jornada de forma funcional e segura.</p>"},{"location":"doc-visao/9-backlog/#itens-que-compoem-o-mvp","title":"Itens que comp\u00f5em o MVP","text":"C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o US01 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder acessar o painel de administrador para que eu possa gerenciar os usu\u00e1rios (empregadores e empregados) e receber relat\u00f3rios. US02 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder cadastrar empregadores no sistema pelo painel de administrador para que eu possa gerenciar as informa\u00e7\u00f5es de cada empregador de forma organizada. US03 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder editar os dados dos empregadores, para que eu possa manter suas informa\u00e7\u00f5es cadastrais atualizadas sempre que necess\u00e1rio. US04 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder excluir qualquer empregador do sistema pelo painel de administrador, desde que o empregador n\u00e3o possua contratos encerrados h\u00e1 menos de 2 anos, para que eu possa remover empregadores desnecess\u00e1rios ou inv\u00e1lidos. US05 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder criar um novo contrato e, junto dele, cadastrar os dados do empregado numa \u00fanica opera\u00e7\u00e3o, para que eu possa facilitar o processo de contrata\u00e7\u00e3o e evitar erros. US06 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder editar os dados de contrato, para que eu possa realizar ajustes de forma mais r\u00e1pida e sem duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os. US10 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder controlar contratos de trabalho, para que eu possa garantir que o acesso ao aplicativo mobile reflita apenas v\u00ednculos ativos e evitar fraudes ou acessos indevidos. US13 Como usu\u00e1rio do aplicativo (empregado ou empregador), devo poder criar uma nova senha, para que eu possa acessar minha conta no primeiro acesso ou caso tenha esquecido minha senha. US14 Como usu\u00e1rio do aplicativo (empregado ou empregador), devo poder acessar o aplicativo mobile para que eu possa acessar as funcionalidades do meu perfil. US15 Como empregado, devo poder registrar meus pontos de trabalho, para que eu possa ter meus registros de ponto digitalmente de maneira v\u00e1lida e precisa. US17 Como empregado, devo poder visualizar seu pr\u00f3prio hist\u00f3rico de registros de ponto diretamente no aplicativo, para que eu possa acompanhar minhas horas de trabalho e verificar a precis\u00e3o dos registros. US18 Como gestor de folha de ponto na LFD, devo poder receber um relat\u00f3rio mensal dos registros de ponto, para que eu possa revisar e aprovar as folhas de pagamento de forma eficiente."},{"location":"doc-visao/9-backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 20/05/2025 1.0 Backlog geral Caio Ven\u00e2ncio e Jo\u00e3o Pedro Thiago Tonin 25/05/2025 1.1 MVP Davi de Aguiar Lucas Guimar\u00e3es 26/05/2025 1.2 Crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o Willian Silva Thiago Tonin 23/06/2025 1.3 Priorizacao do BackLog, Requisitos Nao Funcionais, US Caio Ven\u00e2ncio e Jo\u00e3o Pedro Davi de Aguiar"},{"location":"entregas/entrega1/","title":"Primeira entrega:","text":""},{"location":"entregas/entrega1/#video-da-apresentacao-da-visao-de-produto-e-projeto","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de produto e projeto","text":""},{"location":"entregas/entrega2/","title":"Segunda entrega:","text":""},{"location":"entregas/entrega2/#video-2-da-apresentacao-da-visao-de-produto-e-projeto-2","title":"V\u00eddeo 2 da apresenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de produto e projeto 2","text":""},{"location":"entregas/entrega3-pbb/","title":"PBB","text":""},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#product-backlog-building-techfix","title":"Product Backlog Building - TechFix","text":"<p>O Product Backlog Building (PBB) \u00e9 uma abordagem que orienta times \u00e1geis na constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de uma lista de backlog colaborativamente. Para isso, a metodologia conta com uma ferramenta visual chamada Canvas PBB, que atua como um mapa de trabalho e auxilia o time na identifica\u00e7\u00e3o de personas, funcionalidades, benef\u00edcios e PBIs (Product Backlog Items). </p> <p>Dessa forma, para a pr\u00e1tica do PBB, foi elaborada a prioriza\u00e7\u00e3o do Product Backlog com a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica COORG (Classificar, Ordenar e Organizar), na qual as funcionalidades foram dispostas em uma sequ\u00eancia l\u00f3gica, estruturadas como uma narrativa da esquerda para a direita. Nessa organiza\u00e7\u00e3o, os PBIs com maior prioridade aparecem nas posi\u00e7\u00f5es superiores, enquanto os de menor prioridade ficam nas inferiores, uma vez que a prioriza\u00e7\u00e3o considerou os crit\u00e9rios de frequ\u00eancia de uso e valor de neg\u00f3cio como valores quantitativos.</p> <p>Diante disso, segue a elabora\u00e7\u00e3o do estudo de caso da TechFix abaixo:</p> <p></p>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#1-gerenciar-agendamento-de-atendimento","title":"1. Gerenciar agendamento de atendimento","text":"<ul> <li>1.1: Eu, como atendente, posso organizar os agendamentos, tendo em conta a carga de trabalho dos t\u00e9cnicos, para evitar conflitos nos atendimentos.</li> <li>1.2: Eu, como atendente, posso notificar os clientes sobre altera\u00e7\u00f5es nos atendimentos para garantir o aviso pr\u00e9vio.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#2-gerenciar-registro-de-servico","title":"2. Gerenciar registro de servi\u00e7o","text":"<ul> <li>2.1: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso registrar os dados do atendimento para padronizar as informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>2.2: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso anexar evid\u00eancias ao atendimento para garantir rastreabilidade.</li> <li>2.3: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso encerrar o registro do servi\u00e7o para concluir o atendimento no sistema.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#3-acompanhar-solicitacao-em-tempo-real","title":"3. Acompanhar solicita\u00e7\u00e3o em tempo real","text":"<ul> <li>3.1: Eu, como cliente corporativo, posso acompanhar o status da solicita\u00e7\u00e3o para me preparar para o atendimento.</li> <li>3.2: Eu, como cliente corporativo, posso receber atualiza\u00e7\u00f5es do andamento para reduzir a necessidade de replanejamento.</li> <li>3.3: Eu, como cliente corporativo, posso consultar as etapas conclu\u00eddas da solicita\u00e7\u00e3o para entender o progresso do servi\u00e7o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#4-gerar-relatorio-pos-servico","title":"4. Gerar relat\u00f3rio p\u00f3s-servi\u00e7o","text":"<ul> <li>4.1: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso produzir relat\u00f3rios t\u00e9cnicos padronizados para formalizar o atendimento realizado.</li> <li>4.2: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso enviar o relat\u00f3rio final para o cliente para apoiar o planejamento das pr\u00f3ximas a\u00e7\u00f5es.</li> <li>4.3: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso encaminhar o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \u00e0 central para subsidiar decis\u00f5es da gest\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#5-analisar-feedback-do-cliente","title":"5. Analisar feedback do cliente","text":"<ul> <li>5.1: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso analisar estat\u00edsticas dos feedbacks para identificar padr\u00f5es nas avalia\u00e7\u00f5es dos clientes.</li> <li>5.2: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso armazenar os feedbacks para automatizar a coleta de avalia\u00e7\u00f5es dos clientes.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#6-monitorar-desempenho-operacional","title":"6. Monitorar desempenho operacional","text":"<ul> <li>6.1: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso acompanhar o cumprimento de prazos de atendimento para garantir o acompanhamento das metas.</li> <li>6.2: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso visualizar o n\u00famero de atendimentos por t\u00e9cnico para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de desvios na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas.</li> <li>6.3: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso calcular o percentual de problemas resolvidos para monitorar a efetividade da equipe.</li> <li>6.4: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso gerar um dashboard de desempenho para obter uma vis\u00e3o geral da opera\u00e7\u00e3o.</li> <li>6.5: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso exportar os indicadores de desempenho para facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o de resultados \u00e0 diretoria.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#criterios-de-aceitacao-das-historias-de-usuarios","title":"Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rios","text":""},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#1-gerenciar-agendamento-de-atendimento_1","title":"1. Gerenciar agendamento de atendimento","text":"<ul> <li> <p>1.1: Eu, como atendente, posso organizar os agendamentos, tendo em conta a carga de trabalho dos t\u00e9cnicos, para evitar conflitos nos atendimentos.</p> <ol> <li>O atendente deve visualizar a agenda de todos os t\u00e9cnicos por dia e hor\u00e1rio.</li> <li>O sistema deve alertar o atendente ao detectar sobreposi\u00e7\u00e3o de atendimentos para um mesmo t\u00e9cnico.</li> <li>O atendente deve conseguir aplicar filtros por data, t\u00e9cnico e status do atendimento.</li> <li>O sistema deve impedir o salvamento de agendamentos com hor\u00e1rios j\u00e1 ocupados.</li> </ol> </li> <li> <p>1.2: Eu, como atendente, posso notificar os clientes sobre altera\u00e7\u00f5es nos atendimentos para garantir o aviso pr\u00e9vio.</p> <ol> <li>A notifica\u00e7\u00e3o deve ser enviada automaticamente por e-mail e SMS ap\u00f3s qualquer altera\u00e7\u00e3o no agendamento.</li> <li>O atendente deve visualizar um resumo da notifica\u00e7\u00e3o antes de confirmar o envio.</li> <li>O cliente deve receber a notifica\u00e7\u00e3o com data, hor\u00e1rio, nome do t\u00e9cnico e motivo da altera\u00e7\u00e3o.</li> <li>O sistema deve registrar o hist\u00f3rico de envio da notifica\u00e7\u00e3o com data e status.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#2-gerenciar-registro-de-servico_1","title":"2. Gerenciar registro de servi\u00e7o","text":"<ul> <li> <p>2.1: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso registrar os dados do atendimento para padronizar as informa\u00e7\u00f5es.</p> <ol> <li>O formul\u00e1rio deve conter campos obrigat\u00f3rios como: data, hora, tipo de servi\u00e7o, equipamento atendido e observa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.</li> <li>O sistema deve validar o preenchimento de todos os campos antes de permitir o envio.</li> <li>O t\u00e9cnico deve ter acesso ao hist\u00f3rico de registros anteriores do mesmo cliente.</li> <li>Os dados registrados devem ser salvos automaticamente em caso de perda de conex\u00e3o.</li> </ol> </li> <li> <p>2.2: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso anexar evid\u00eancias ao atendimento para garantir rastreabilidade.</p> <ol> <li>O t\u00e9cnico deve conseguir anexar fotos \u2014 nos formatos JPEG e PNG \u2014 e documentos \u2014 como em PDF \u2014 com at\u00e9 10MB por arquivo.</li> <li>As evid\u00eancias devem estar vinculadas ao n\u00famero do atendimento no sistema.</li> <li>O sistema deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o e download das evid\u00eancias pela central.</li> <li>Cada anexo deve conter data, hora e tipo de evid\u00eancia.</li> </ol> </li> <li> <p>2.3: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso encerrar o registro do servi\u00e7o para concluir o atendimento no sistema.</p> <ol> <li>O bot\u00e3o de encerramento s\u00f3 deve ser habilitado ap\u00f3s o preenchimento de todos os campos obrigat\u00f3rios.</li> <li>O sistema deve solicitar confirma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico antes de encerrar.</li> <li>Ap\u00f3s o encerramento, o atendimento deve ficar bloqueado para edi\u00e7\u00e3o.</li> <li>O encerramento deve gerar um n\u00famero de protocolo e carimbo de data e hora.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#3-acompanhar-solicitacao-em-tempo-real_1","title":"3. Acompanhar solicita\u00e7\u00e3o em tempo real","text":"<ul> <li> <p>3.1: Eu, como cliente corporativo, posso acompanhar o status da solicita\u00e7\u00e3o para me preparar para o atendimento.</p> <ol> <li>O status deve ser atualizado automaticamente conforme o andamento.</li> <li>O cliente deve ser capaz de visualizar a previs\u00e3o de chegada do t\u00e9cnico.</li> <li>A interface deve ser acess\u00edvel via web e dispositivos m\u00f3veis.</li> </ol> </li> <li> <p>3.2: Eu, como cliente corporativo, posso receber atualiza\u00e7\u00f5es do andamento para reduzir a necessidade de replanejamento.</p> <ol> <li>As notifica\u00e7\u00f5es devem ser enviadas por e-mail ou app.</li> <li>Deve ser poss\u00edvel configurar a frequ\u00eancia das atualiza\u00e7\u00f5es.</li> </ol> </li> <li> <p>3.3: Eu, como cliente corporativo, posso consultar as etapas conclu\u00eddas da solicita\u00e7\u00e3o para entender o progresso do servi\u00e7o.</p> <ol> <li>As etapas devem estar organizadas em ordem cronol\u00f3gica.</li> <li>Cada etapa deve ter data e respons\u00e1vel associados.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#4-gerar-relatorio-pos-servico_1","title":"4. Gerar relat\u00f3rio p\u00f3s-servi\u00e7o","text":"<ul> <li> <p>4.1: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso produzir relat\u00f3rios t\u00e9cnicos padronizados para formalizar o atendimento realizado.</p> <ol> <li>O relat\u00f3rio deve seguir um modelo fixo com campos como: problema identificado, a\u00e7\u00f5es executadas, resultados.</li> <li>O sistema deve preencher automaticamente dados b\u00e1sicos: cliente, data, t\u00e9cnico.</li> <li>O relat\u00f3rio deve estar dispon\u00edvel em formato PDF para download.</li> <li>O sistema deve permitir salvar rascunhos antes do envio final.</li> </ol> </li> <li> <p>4.2: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso enviar o relat\u00f3rio final para o cliente para apoiar o planejamento das pr\u00f3ximas a\u00e7\u00f5es.</p> <ol> <li>O t\u00e9cnico deve selecionar o cliente destinat\u00e1rio antes do envio.</li> <li>O cliente deve receber o relat\u00f3rio por e-mail em at\u00e9 5 minutos ap\u00f3s o envio.</li> <li>O sistema deve registrar o envio e disponibilizar o comprovante na \u00e1rea do t\u00e9cnico.</li> <li>O cliente deve confirmar o recebimento por meio de um bot\u00e3o ou e-mail de retorno.</li> </ol> </li> <li> <p>4.3: Eu, como t\u00e9cnico de campo, posso encaminhar o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \u00e0 central para subsidiar decis\u00f5es da gest\u00e3o.</p> <ol> <li>O envio \u00e0 central deve ocorrer simultaneamente ao envio ao cliente.</li> <li>A central deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o de novo relat\u00f3rio dispon\u00edvel.</li> <li>Os gestores devem acessar todos os relat\u00f3rios por data, t\u00e9cnico ou cliente.</li> <li>O relat\u00f3rio deve conter campos espec\u00edficos para recomenda\u00e7\u00f5es futuras.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#5-analisar-feedback-do-cliente_1","title":"5. Analisar feedback do cliente","text":"<ul> <li> <p>5.1: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso analisar estat\u00edsticas dos feedbacks para identificar padr\u00f5es nas avalia\u00e7\u00f5es dos clientes.</p> <ol> <li>O sistema deve gerar gr\u00e1ficos com indicadores como NPS, nota m\u00e9dia e recorr\u00eancia de palavras-chave.</li> <li>A diretora deve aplicar filtros por per\u00edodo, regi\u00e3o e tipo de atendimento.</li> <li>O painel deve permitir exportar os dados em Excel ou PDF.</li> <li>As estat\u00edsticas devem atualizar automaticamente a cada novo feedback registrado.</li> </ol> </li> <li> <p>5.2: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso armazenar os feedbacks para automatizar a coleta de avalia\u00e7\u00f5es dos clientes.</p> <ol> <li>O sistema deve enviar automaticamente o formul\u00e1rio de feedback ap\u00f3s a conclus\u00e3o do atendimento.</li> <li>O cliente deve poder responder via e-mail, app ou portal.</li> <li>O sistema deve registrar data, cliente e servi\u00e7o relacionado ao feedback.</li> <li>Feedbacks incompletos devem ser sinalizados para acompanhamento.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#6-monitorar-desempenho-operacional_1","title":"6. Monitorar desempenho operacional","text":"<ul> <li> <p>6.1: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso acompanhar o cumprimento de prazos de atendimento para garantir o acompanhamento das metas.</p> <ol> <li>O sistema deve calcular o tempo entre agendamento e conclus\u00e3o de cada atendimento.</li> <li>O painel deve destacar atendimentos fora do SLA.</li> <li>A diretora deve poder visualizar os dados por t\u00e9cnico, regi\u00e3o ou tipo de servi\u00e7o.</li> <li>Indicadores devem ser export\u00e1veis em formato Excel e PDF.</li> </ol> </li> <li> <p>6.2: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso visualizar o n\u00famero de atendimentos por t\u00e9cnico para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de desvios na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas.</p> <ol> <li>A listagem deve exibir t\u00e9cnico, total de atendimentos e varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia.</li> <li>A diretora deve aplicar filtros por per\u00edodo e tipo de atendimento.</li> <li>O sistema deve destacar t\u00e9cnicos com carga acima ou abaixo do esperado.</li> <li>Os dados devem estar dispon\u00edveis em dashboard e exporta\u00e7\u00e3o.</li> </ol> </li> <li> <p>6.3: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso calcular o percentual de problemas resolvidos para monitorar a efetividade da equipe.</p> <ol> <li>O sistema deve comparar o total de atendimentos com os que foram marcados como \u201cresolvidos\u201d.</li> <li>O painel deve exibir a taxa de resolu\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnico e por regi\u00e3o.</li> <li>Casos com resolu\u00e7\u00e3o pendente devem ser destacados para revis\u00e3o.</li> <li>A diretora deve acessar o hist\u00f3rico mensal da taxa de resolu\u00e7\u00e3o.</li> </ol> </li> <li> <p>6.4: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso gerar um dashboard de desempenho para obter uma vis\u00e3o geral da opera\u00e7\u00e3o.</p> <ol> <li>O dashboard deve incluir: atendimentos realizados, SLA cumprido, taxa de resolu\u00e7\u00e3o e feedback m\u00e9dio.</li> <li>O painel deve ser personaliz\u00e1vel com filtros e widgets.</li> <li>O sistema deve atualizar os dados em tempo real.</li> <li>A diretora deve compartilhar o dashboard com outros gestores via link.</li> </ol> </li> <li> <p>6.5: Eu, como diretora de opera\u00e7\u00f5es, posso exportar os indicadores de desempenho para facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o de resultados \u00e0 diretoria.</p> <ol> <li>O sistema deve permitir exportar em PDF, Excel e PPT.</li> <li>A exporta\u00e7\u00e3o deve conter logotipo, data e assinatura digital.</li> <li>O relat\u00f3rio deve incluir gr\u00e1ficos e an\u00e1lises autom\u00e1ticas.</li> <li>A diretora deve selecionar quais m\u00e9tricas incluir antes de exportar.</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#bdds-dos-criterios-de-aceitacao","title":"BDDs dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dos 67 crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica BDD foi aplicada em 35 deles, o que corresponde a uma porcentagem de 52,23%. Abaixo est\u00e3o os crit\u00e9rios de aceite, acompanhados de seus respectivos cen\u00e1rios de BDD:</p>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-11b-detectar-sobreposicao-de-agendamento","title":"Cen\u00e1rio 1.1.b: Detectar sobreposi\u00e7\u00e3o de agendamento","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico Jo\u00e3o possui um atendimento agendado das 14h \u00e0s 15h</li> <li>Quando o atendente tenta agendar outro atendimento para Jo\u00e3o \u00e0s 14h30</li> <li>Ent\u00e3o o sistema exibe um alerta de sobreposi\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio para o t\u00e9cnico Jo\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-11d-impedir-salvamento-de-agendamento-com-horario-ocupado","title":"Cen\u00e1rio 1.1.d: Impedir salvamento de agendamento com hor\u00e1rio ocupado","text":"<ul> <li>Dado que existe um atendimento confirmado com o t\u00e9cnico Ana \u00e0s 10h</li> <li>Quando o atendente tenta salvar um novo agendamento no mesmo hor\u00e1rio para Ana</li> <li>Ent\u00e3o o sistema bloqueia o salvamento e exibe a mensagem \"Hor\u00e1rio j\u00e1 ocupado para este t\u00e9cnico\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-12a-enviar-notificacao-apos-alteracao-de-agendamento","title":"Cen\u00e1rio 1.2.a: Enviar notifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s altera\u00e7\u00e3o de agendamento","text":"<ul> <li>Dado que um atendimento para o cliente Bruno foi reagendado das 9h para as 11h</li> <li>Quando o atendente confirma a altera\u00e7\u00e3o</li> <li>Ent\u00e3o o sistema envia automaticamente um e-mail e um SMS para o cliente com os novos detalhes</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-12d-registrar-historico-da-notificacao-enviada","title":"Cen\u00e1rio 1.2.d: Registrar hist\u00f3rico da notifica\u00e7\u00e3o enviada","text":"<ul> <li>Dado que o sistema enviou uma notifica\u00e7\u00e3o para o cliente sobre altera\u00e7\u00e3o de atendimento</li> <li>Quando o atendente acessa o hist\u00f3rico da solicita\u00e7\u00e3o</li> <li>Ent\u00e3o o registro da notifica\u00e7\u00e3o deve estar dispon\u00edvel com data, hora e status \u201cEnviado\u201d.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-21b-validar-preenchimento-obrigatorio","title":"Cen\u00e1rio 2.1.b: Validar preenchimento obrigat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico est\u00e1 preenchendo o formul\u00e1rio de registro de atendimento com os seguintes dados:<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hora: 14:30</li> <li>Tipo de servi\u00e7o: (campo n\u00e3o preenchido)</li> <li>Equipamento atendido: \u201cNobreak APC 3000VA\u201d</li> <li>Observa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas: \u201cEquipamento apresentou oscila\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o\u201d</li> </ul> </li> <li>Quando ele tenta enviar o formul\u00e1rio</li> <li>Ent\u00e3o o sistema impede o envio e exibe a mensagem \u201cPreencha todos os campos obrigat\u00f3rios\u201d</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-21c-acesso-ao-historico-do-cliente","title":"Cen\u00e1rio 2.1.c: Acesso ao hist\u00f3rico do cliente","text":"<ul> <li>Dado que h\u00e1 conex\u00e3o ativa com o sistema e o t\u00e9cnico preenche o formul\u00e1rio com os seguintes dados:<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hora: 15:10</li> <li>Tipo de servi\u00e7o: \"Manuten\u00e7\u00e3o preventiva\"</li> <li>Equipamento atendido: \u201cServidor Dell R730\u201d</li> <li>Observa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas: \u201cLimpeza interna e troca de pasta t\u00e9rmica\u201d</li> </ul> </li> <li>Quando a conex\u00e3o com a internet \u00e9 perdida antes do envio do formul\u00e1rio</li> <li>Ent\u00e3o o sistema salva os dados preenchidos e exibe a mensagem \u201cFormul\u00e1rio salvo. Envie quando a conex\u00e3o for restabelecida.\u201d</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-22a-anexar-imagem-ao-atendimento","title":"Cen\u00e1rio 2.2.a: Anexar imagem ao atendimento","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico est\u00e1 em campo com o n\u00famero de atendimento 24567</li> <li>Quando  ele anexa uma imagem no formato .jpeg de 2MB</li> <li>Ent\u00e3o o sistema salva a imagem vinculada ao atendimento 24567 com a data, hora e tipo de evid\u00eancia \"imagem\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-22b-vincular-evidencia-ao-numero-do-atendimento","title":"Cen\u00e1rio 2.2.b: Vincular evid\u00eancia ao n\u00famero do atendimento","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico anexa uma foto do equipamento ao atendimento de n\u00famero ATD-48291</li> <li>Quando  ele envia a imagem com 3MB em formato .jpeg</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir a imagem listada na se\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias vinculadas ao atendimento</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-23b-confirmacao-de-encerramento","title":"Cen\u00e1rio 2.3.b: Confirma\u00e7\u00e3o de encerramento","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico clicou no bot\u00e3o \"Encerrar atendimento\"</li> <li>Quando  o sistema exibe a mensagem de confirma\u00e7\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es preenchidas</li> <li>Ent\u00e3o o t\u00e9cnico deve confirmar o encerramento antes da finaliza\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-23c-atendimento-bloqueado-apos-encerramento","title":"Cen\u00e1rio 2.3.c: Atendimento bloqueado ap\u00f3s encerramento","text":"<ul> <li>Dado que o atendimento foi encerrado com sucesso</li> <li>Quando  o t\u00e9cnico tenta editar qualquer campo do formul\u00e1rio</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir uma mensagem \"Registro bloqueado para edi\u00e7\u00e3o\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-31a-atualizacao-automatica-do-status-da-solicitacao","title":"Cen\u00e1rio 3.1.a: Atualiza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do status da solicita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que o atendimento foi iniciado pelo t\u00e9cnico com o status \"Em execu\u00e7\u00e3o\"</li> <li>Quando o sistema detecta a mudan\u00e7a de fase para \"Finaliza\u00e7\u00e3o\"</li> <li>Ent\u00e3o o status da solicita\u00e7\u00e3o do cliente \u00e9 atualizado automaticamente para \"Finalizando atendimento\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-31b-visualizacao-da-previsao-de-chegada-do-tecnico","title":"Cen\u00e1rio 3.1.b: Visualiza\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o de chegada do t\u00e9cnico","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico foi designado para o atendimento das 14h \u00e0s 16h no dia 24/06</li> <li>Quando o cliente acessa a tela de status da solicita\u00e7\u00e3o \u00e0s 13h</li> <li>Ent\u00e3o o sistema exibe a previs\u00e3o de chegada do t\u00e9cnico entre 14h e 16h</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-32a-envio-de-notificacoes-por-e-mail","title":"Cen\u00e1rio 3.2.a: Envio de notifica\u00e7\u00f5es por e-mail","text":"<ul> <li>Dado que a solicita\u00e7\u00e3o est\u00e1 em andamento e o e-mail do cliente est\u00e1 cadastrado como \"cliente@empresa.com\"</li> <li>Quando o status da solicita\u00e7\u00e3o muda de \"Agendado\" para \"Em execu\u00e7\u00e3o\"</li> <li>Ent\u00e3o o cliente deve receber um e-mail com o t\u00edtulo \"Atualiza\u00e7\u00e3o de atendimento\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-32b-configuracao-da-frequencia-de-atualizacoes","title":"Cen\u00e1rio 3.2.b: Configura\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Dado que o cliente configurou para receber atualiza\u00e7\u00f5es apenas no in\u00edcio e fim do atendimento</li> <li>Quando o status muda de \"Em execu\u00e7\u00e3o\" para \"Finalizado\"</li> <li>Ent\u00e3o apenas essa mudan\u00e7a deve gerar uma nova notifica\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-33b-exibicao-de-data-e-responsavel-por-cada-etapa","title":"Cen\u00e1rio 3.3.b: Exibi\u00e7\u00e3o de data e respons\u00e1vel por cada etapa","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico Jo\u00e3o Silva concluiu a etapa \u201cDiagn\u00f3stico\u201d em 21/06/2025 \u00e0s 10h30</li> <li>Quando o cliente acessa os detalhes dessa etapa</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve mostrar \u201cDiagn\u00f3stico \u2013 Jo\u00e3o Silva \u2013 21/06/2025 10:30\u201d</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-41b-preenchimento-automatico-dos-dados-basicos","title":"Cen\u00e1rio 4.1.b: Preenchimento autom\u00e1tico dos dados b\u00e1sicos","text":"<ul> <li>Dado que o atendimento n\u00ba 8392 foi finalizado no dia 22/06/2025 pelo t\u00e9cnico Marcos Lima para o cliente ACME Ltda</li> <li>Quando o t\u00e9cnico inicia o preenchimento do relat\u00f3rio</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve preencher automaticamente os campos: \"Cliente: ACME Ltda\", \"Data: 22/06/2025\", \"T\u00e9cnico: Marcos Lima\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-41c-geracao-do-relatorio-em-formato-pdf","title":"Cen\u00e1rio 4.1.c: Gera\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio em formato PDF","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico concluiu o preenchimento de todos os campos obrigat\u00f3rios</li> <li>Quando ele clica no bot\u00e3o \u201cGerar PDF\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve disponibilizar o relat\u00f3rio em formato PDF para download</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-42a-envio-do-relatorio-com-cliente-destinatario-selecionado","title":"Cen\u00e1rio 4.2.a: Envio do relat\u00f3rio com cliente destinat\u00e1rio selecionado","text":"<ul> <li>Dado que o t\u00e9cnico preencheu o relat\u00f3rio do atendimento n\u00ba 4921</li> <li>Quando ele seleciona o cliente \"Hospital Santa Luzia\" como destinat\u00e1rio</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve habilitar o bot\u00e3o de envio e registrar o destinat\u00e1rio como \"Hospital Santa Luzia\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-42b-cliente-recebe-o-relatorio-por-e-mail-em-ate-5-minutos","title":"Cen\u00e1rio 4.2.b: Cliente recebe o relat\u00f3rio por e-mail em at\u00e9 5 minutos","text":"<ul> <li>Dado que t\u00e9cnico enviou o relat\u00f3rio final \u00e0s 14:00</li> <li>Quando o tempo de envio for processado</li> <li>Ent\u00e3o o cliente deve receber o relat\u00f3rio por e-mail at\u00e9 \u00e0s 14:05 com o t\u00edtulo \"Relat\u00f3rio T\u00e9cnico \u2013 Atendimento n\u00ba 4921\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-43b-notificacao-de-novo-relatorio-na-central","title":"Cen\u00e1rio 4.3.b: Notifica\u00e7\u00e3o de novo relat\u00f3rio na central","text":"<ul> <li>Dado que a central recebeu um novo relat\u00f3rio do atendimento n\u00ba 5278</li> <li>Quando um gestor da central acessa a \u00e1rea \u201cRelat\u00f3rios Recebidos\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir uma notifica\u00e7\u00e3o com o t\u00edtulo \u201cNovo relat\u00f3rio t\u00e9cnico recebido \u2013 T\u00e9cnico Carlos, 22/06/2025\u201d</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-43c-acesso-aos-relatorios-por-filtros-de-data-tecnico-ou-cliente","title":"Cen\u00e1rio 4.3.c: Acesso aos relat\u00f3rios por filtros de data, t\u00e9cnico ou cliente","text":"<ul> <li>Dado que a central possui um hist\u00f3rico de relat\u00f3rios no sistema</li> <li>Quando o gestor aplicar os filtros \u201cCliente: Cl\u00ednica Vida\u201d, \u201cT\u00e9cnico: Carlos\u201d, e \u201cData: Junho/2025\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir todos os relat\u00f3rios que correspondem aos crit\u00e9rios selecionados</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-51b-aplicacao-de-filtros-nas-estatisticas","title":"Cen\u00e1rio 5.1.b: Aplica\u00e7\u00e3o de filtros nas estat\u00edsticas","text":"<ul> <li>Dado que a diretora est\u00e1 visualizando os dados consolidados de feedback</li> <li>Quando ela aplica os filtros \"Regi\u00e3o: Sudeste\", \"Tipo de atendimento: Preventivo\", e \"Per\u00edodo: Maio de 2025\"</li> <li>Ent\u00e3o o painel deve exibir apenas os resultados estat\u00edsticos correspondentes a esses crit\u00e9rios</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-51c-exportacao-de-estatisticas-em-diferentes-formatos","title":"Cen\u00e1rio 5.1.c: Exporta\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas em diferentes formatos","text":"<ul> <li>Dado que a diretora deseja compartilhar as an\u00e1lises de feedbacks com a equipe de qualidade</li> <li>Quando ela clica na op\u00e7\u00e3o \u201cExportar\u201d e seleciona o formato Excel</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve gerar um arquivo .xlsx com os gr\u00e1ficos, os dados brutos e as m\u00e9tricas consolidadas</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-52a-envio-automatico-do-formulario-de-feedback","title":"Cen\u00e1rio 5.2.a: Envio autom\u00e1tico do formul\u00e1rio de feedback","text":"<ul> <li>Dado que um atendimento foi encerrado com sucesso \u00e0s 15h do dia 10/06/2025</li> <li>Quando o sistema identifica o status como \u201cconclu\u00eddo\u201d</li> <li>Ent\u00e3o deve enviar automaticamente um formul\u00e1rio de feedback para o e-mail do cliente vinculado ao atendimento encerrado</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-52c-registro-de-metadados-do-feedback","title":"Cen\u00e1rio 5.2.c: Registro de metadados do feedback","text":"<ul> <li>Dado que o cliente Jo\u00e3o da Silva respondeu ao feedback no dia 12/06/2025 \u00e0s 09h12</li> <li>Quando a resposta for recebida</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve armazenar os metadados com: nome do cliente, data/hora da resposta e c\u00f3digo do atendimento relacionado</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-61a-calculo-do-tempo-entre-agendamento-e-conclusao","title":"Cen\u00e1rio 6.1.a: C\u00e1lculo do tempo entre agendamento e conclus\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que um atendimento foi agendado para o dia 10/06/2025 \u00e0s 08h00</li> <li>Quando o sistema calcular o tempo de atendimento</li> <li>Ent\u00e3o deve registrar a dura\u00e7\u00e3o como 2 horas e 30 minutos</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-61c-visualizacao-segmentada-por-tecnico-e-regiao","title":"Cen\u00e1rio 6.1.c: Visualiza\u00e7\u00e3o segmentada por t\u00e9cnico e regi\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que existem 45 atendimentos registrados entre os dias 01 e 10 de junho</li> <li>Quando a diretora aplicar filtros em t\u00e9cnico para Lucas e regi\u00e3o para Norte</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir apenas os 15 atendimentos correspondentes</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-62a-exibicao-de-total-de-atendimentos-e-variacao-em-relacao-a-media","title":"Cen\u00e1rio 6.2.a: Exibi\u00e7\u00e3o de total de atendimentos e varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia","text":"<ul> <li>Dado que o sistema possui registros de atendimentos dos t\u00e9cnicos Jo\u00e3o, Carla e Diego</li> <li>Quando a diretora acessar a listagem de atendimentos</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir:<ul> <li>Jo\u00e3o: 12 atendimentos (+2)</li> <li>Carla: 9 atendimentos (\u20131)</li> <li>Diego: 8 atendimentos (\u20132)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-62b-aplicacao-de-filtros-por-periodo-e-tipo-de-atendimento","title":"Cen\u00e1rio 6.2.b: Aplica\u00e7\u00e3o de filtros por per\u00edodo e tipo de atendimento","text":"<ul> <li>Dado que a diretora deseja analisar os atendimentos de maio de 2025 do tipo \u201cmanuten\u00e7\u00e3o corretiva\u201d</li> <li>Quando aplicar os filtros em per\u00edodo para 01/05 a 31/05 e em tipo para \"manuten\u00e7\u00e3o corretiva\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve mostrar apenas os atendimentos compat\u00edveis com esses crit\u00e9rios</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-63a-calculo-da-taxa-de-resolucao-por-tecnico-e-por-regiao","title":"Cen\u00e1rio 6.3.a: C\u00e1lculo da taxa de resolu\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnico e por regi\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que o sistema registra 100 atendimentos para o t\u00e9cnico Bruno, dos quais 85 foram marcados como \u201cresolvidos\u201d</li> <li>Quando a diretora acessar o painel de efetividade</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir:<ul> <li>T\u00e9cnico Bruno: 85% de resolu\u00e7\u00e3o</li> <li>Regi\u00e3o Norte: 80% de resolu\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-63d-consulta-ao-historico-mensal-da-taxa-de-resolucao","title":"Cen\u00e1rio 6.3.d: Consulta ao hist\u00f3rico mensal da taxa de resolu\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que o sistema armazena dados de resolu\u00e7\u00e3o por m\u00eas</li> <li>Quando a diretora selecionar o filtro \u201chist\u00f3rico mensal\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve exibir um gr\u00e1fico de linha com as taxas dos \u00faltimos meses</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-64a-exibicao-consolidada-dos-principais-indicadores","title":"Cen\u00e1rio 6.4.a: Exibi\u00e7\u00e3o consolidada dos principais indicadores","text":"<ul> <li>Dado que o sistema possui registros atualizados de atendimentos realizados, SLA, taxa de resolu\u00e7\u00e3o e m\u00e9dia de feedbacks</li> <li>Quando  a diretora acessar o dashboard de desempenho</li> <li>Ent\u00e3o o painel deve exibir:<ul> <li>Total de atendimentos: 380</li> <li>Cumprimento de SLA: 94%</li> <li>Taxa de resolu\u00e7\u00e3o: 89%</li> <li>Feedback m\u00e9dio: 4,7 estrelas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-64b-personalizacao-do-painel-com-filtros-e-widgets","title":"Cen\u00e1rio 6.4.b: Personaliza\u00e7\u00e3o do painel com filtros e widgets","text":"<ul> <li>Dado que a diretora deseja ajustar o painel conforme suas necessidades</li> <li>Quando ela selecionar os filtros por per\u00edodo, tipo de servi\u00e7o e equipe</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve atualizar os dados do dashboard com base nos filtros</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-65b-inclusao-de-logotipo-data-e-assinatura-digital","title":"Cen\u00e1rio 6.5.b: Inclus\u00e3o de logotipo, data e assinatura digital","text":"<ul> <li>Dado que a diretora est\u00e1 exportando o relat\u00f3rio em PDF</li> <li>Quando  o sistema gerar o documento</li> <li>Ent\u00e3o ele deve conter o logotipo da empresa no topo, a data de emiss\u00e3o \u201c22/06/2025\u201d e uma assinatura digital validada no rodap\u00e9 da \u00faltima p\u00e1gina</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#cenario-65d-selecao-de-metricas-para-exportacao","title":"Cen\u00e1rio 6.5.d: Sele\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas para exporta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Dado que a diretora deseja preparar um relat\u00f3rio com foco em produtividade</li> <li>Quando  ela selecionar os indicadores \u201cTotal de atendimentos\u201d, \u201cSLA\u201d e \u201cFeedback m\u00e9dio\u201d</li> <li>Ent\u00e3o o sistema deve gerar o arquivo contendo apenas essas m\u00e9tricas e excluir os indicadores n\u00e3o selecionados da visualiza\u00e7\u00e3o final</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-pbb/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 16/06/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o inicial do estudo de caso Jo\u00e3o Pedro, Thiago Melo e Willian Silva Willian Silva 23/06/2025 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o final do estudo de caso Willian Silva Thiago Melo 12/07/2025 1.2 Corre\u00e7\u00e3o do estudo de caso Willian Silva Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"entregas/entrega3-usm/","title":"USM","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#user-story-mapping-comuneventos","title":"User Story Mapping - ComunEventos","text":"<p>Este conte\u00fado vem do Miro. Clique abaixo para carregar o embed:</p> Carregar Mapa no Miro"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ComunEventos \u00e9 uma startup dedicada a criar uma plataforma para otimizar a experi\u00eancia de organizadores e participantes de eventos comunit\u00e1rios. O produto integra ferramentas de gerenciamento de eventos, comunica\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00e3o, pagamentos, colabora\u00e7\u00e3o com fornecedores, patroc\u00ednios e volunt\u00e1rios, resolvendo desafios como:</p> <ul> <li>Fragmenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em m\u00faltiplas planilhas e canais de mensagem.</li> <li>Dificuldade de engajar e coordenar participantes, fornecedores, patrocinadores e volunt\u00e1rios.</li> <li>Falta de um canal \u00fanico de comunica\u00e7\u00e3o e feedback.</li> <li>Necessidade de recursos acess\u00edveis e escal\u00e1veis para eventos de diversos tamanhos.</li> </ul> <p>O objetivo \u00e9 oferecer ao mercado uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica, intuitiva e acess\u00edvel, capaz de cobrir todas as etapas de um evento \u2014 desde o planejamento at\u00e9 o p\u00f3s-evento \u2014 com um fluxo integrado de cadastro, comunica\u00e7\u00e3o, pagamento e coleta de feedback.</p>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#user-story-map-da-comuneventos","title":"User Story Map da ComunEventos","text":"Atores Objetivos Atividades Principais Organizador de Evento Organizar evento, Gerenciar colabora\u00e7\u00f5es Marcar evento, Promover evento, Coletar feedback, Organizar reuni\u00f5es Participante de Evento Comprar ingresso, Comunicar-se, Compartilhar impress\u00f5es Registrar na plataforma, Comprar ingresso, Comunicar com inscritos Fornecedor Local Registrar na plataforma, Escolher fornecedor Cadastrar fornecedores, Gerenciar fornecedores Patrocinador Escolher patrocinador, Enviar feedback Selecionar patrocinador, Gerenciar apoio financeiro Volunt\u00e1rio Escolher volunt\u00e1rios, Gerenciar equipe Definir fun\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios, Organizar equipe de volunt\u00e1rios"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#usuarios-personas","title":"Usu\u00e1rios (Personas)","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#1-organizador-de-evento","title":"1. Organizador de Evento","text":"<ul> <li>Busca uma vis\u00e3o centralizada de todas as etapas de planejamento.</li> <li>Precisa integrar agenda, inscri\u00e7\u00f5es, comunica\u00e7\u00e3o e relat\u00f3rios de feedback.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#2-participante-de-evento","title":"2. Participante de Evento","text":"<ul> <li>Quer facilidade para se inscrever e receber informa\u00e7\u00f5es em tempo real.</li> <li>Deseja m\u00e9todos de pagamento diversos e ingressos digitais (QR Code).</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#3-fornecedor-local","title":"3. Fornecedor Local","text":"<ul> <li>Precisa registrar servi\u00e7os, pre\u00e7os e contatos de forma clara.</li> <li>Busca visibilidade e agendamento de participa\u00e7\u00e3o em eventos.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#4-patrocinador","title":"4. Patrocinador","text":"<ul> <li>Quer propor e formalizar apoio de forma digital, receber relat\u00f3rios de retorno.</li> <li>Avalia parcerias com base em p\u00fablico e resultados anteriores.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#5-voluntario","title":"5. Volunt\u00e1rio","text":"<ul> <li>Deseja se inscrever para colaborar, ter clareza de fun\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios.</li> <li>Precisa de instru\u00e7\u00f5es e acesso a materiais de suporte.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#objetivos-de-usuario","title":"Objetivos de usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Organizador de Evento: Centralizar o planejamento e acompanhamento de todas as atividades e colabora\u00e7\u00f5es.</li> <li>Participante de Evento: Facilitar inscri\u00e7\u00e3o, pagamento e acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do evento.</li> <li>Fornecedor Local: Gerenciar servi\u00e7os e acordos de modo \u00e1gil.</li> <li>Patrocinador: Propor e formalizar patroc\u00ednios digitalmente, acompanhar resultados.</li> <li>Volunt\u00e1rio: Inscrever-se, receber instru\u00e7\u00f5es e gerenciar sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#1-organizador-de-evento_1","title":"1. Organizador de Evento","text":"<ul> <li>Marcar evento \u2192 Promover evento (redes sociais, site) \u2192 Organizar reuni\u00f5es \u2192 Coletar feedback \u2192 Ajustar planejamento.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#2-participante-de-evento_1","title":"2. Participante de Evento","text":"<ul> <li>Registrar na plataforma \u2192 Comprar ingresso \u2192 Receber confirma\u00e7\u00e3o e QR Code \u2192 Acompanhar programa\u00e7\u00e3o \u2192 Enviar feedback.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#3-fornecedor-local_1","title":"3. Fornecedor Local","text":"<ul> <li>Registrar servi\u00e7o \u2192 Escolher eventos \u2192 Negociar contrato \u2192 Fornecer servi\u00e7o \u2192 Avaliar resultados.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#4-patrocinador_1","title":"4. Patrocinador","text":"<ul> <li>Buscar eventos \u2192 Enviar proposta \u2192 Formalizar contrato digital \u2192 Acompanhar m\u00e9tricas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#5-voluntario_1","title":"5. Volunt\u00e1rio","text":"<ul> <li>Visualizar vagas \u2192 Preencher inscri\u00e7\u00e3o \u2192 Receber instru\u00e7\u00f5es \u2192 Participar \u2192 Relatar experi\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#detalhamento-por-backnone-comuneventos","title":"Detalhamento por Backnone - ComunEventos","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb01-gerenciar-eventos","title":"BB01 - Gerenciar Eventos","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-marcar-evento","title":"Atividade: Marcar Evento","text":"<p>US01: Marcar Evento </p> <ul> <li>\"Eu, como organizador de evento, quero marcar um novo evento na plataforma para iniciar seu planejamento e torn\u00e1-lo vis\u00edvel aos participantes.\"</li> </ul> <p>US02: Definir data e hora</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador de evento, quero definir a data e hora do evento para garantir que todos os envolvidos possam se planejar adequadamente.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-promover-evento","title":"Atividade: Promover Evento","text":"<p>US03: Realizar publica\u00e7\u00f5es em redes sociais com descri\u00e7\u00e3o, data, local e atividades</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador de evento, quero realizar publica\u00e7\u00f5es integradas em redes sociais para divulgar o evento e atrair mais participantes da comunidade.\"</li> </ul> <p>US04: Enviar email para contatos</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador de evento, quero enviar emails para meus contatos cadastrados a fim de divulgar o evento e aumentar o n\u00famero de inscritos.\"</li> </ul> <p>US05: Recorrer a parceiros locais para ajudar na divulga\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador de evento, quero recorrer a parceiros locais para ajudar na divulga\u00e7\u00e3o do evento, aproveitando sua rede de contatos e influ\u00eancia na comunidade.\"</li> </ul> <p>US06: Permitir o download de material informativo</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder disponibilizar o download de materiais informativos relacionados ao evento para os participantes se informarem com anteced\u00eancia, atualizando em tempo real caso haja mudan\u00e7as\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-coletar-feedback","title":"Atividade: Coletar feedback","text":"<p>US07: Gerar formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder gerar um formul\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o para coletar feedback dos participantes.\" </li> </ul> <p>US08: Visualizar resultados das avalia\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder visualizar as avalia\u00e7\u00f5es dos participantes para obter o feedback geral do evento\"</li> </ul> <p>US09: Criar espa\u00e7o para depoimentos na plataforma</p> <ul> <li>Eu, como organizador do evento, quero criar um espa\u00e7o dedicado para depoimentos na plataforma, para que os participantes possam publicar e consultar feedbacks de forma organizada.</li> </ul> <p>US10: Analisar intera\u00e7\u00f5es nas redes sociais</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder analisar intera\u00e7\u00f5es nas redes sociais de forma simplificada, \u00fanica e autom\u00e1tica\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb02-gerenciar-colaboracoes","title":"BB02 - Gerenciar Colabora\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-centralizar-comunicacao-entre-organizadores-parceiros-e-equipe","title":"Atividade: Centralizar comunica\u00e7\u00e3o entre organizadores, parceiros e equipe","text":"<p>US11: Criar grupo de discuss\u00e3o por evento</p> <ul> <li>\"Como organizador do evento, eu quero criar um grupo exclusivo para cada evento, para que eu possa centralizar a comunica\u00e7\u00e3o com todos os colaboradores.\"</li> </ul> <p>US12: Atribuir tarefas e prazos a membros da equipe</p> <ul> <li>\"Como organizador do evento, eu quero atribuir tarefas com prazos aos membros da equipe para que eu possa acompanhar o andamento do planejamento de forma centralizada.\"</li> </ul> <p>US13: Compartilhar documentos e materiais</p> <ul> <li>\"Como organizador do evento, eu quero um espa\u00e7o para compartilhar documentos com os colaboradores para que todos tenham acesso a uma fonte \u00fanica de informa\u00e7\u00e3o.\"</li> </ul> <p>US14: Monitorar o progresso das atividades em tempo real</p> <ul> <li>Como organizador do evento, eu quero monitorar o progresso das atividades em tempo real para que eu possa garantir que o cronograma do evento seja cumprido.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb03-organizar-reunioes","title":"BB03 - Organizar Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-planejar-e-coordenar-reunioes-da-organizacao","title":"Atividade: Planejar e coordenar reuni\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>US15: Agendar reuni\u00f5es com fornecedores e patrocinadores</p> <ul> <li>Como organizador de evento, eu quero agendar reuni\u00f5es com fornecedores e patrocninadores para que todos os envolvidos estejam alinhados com as expectativas, responsabilidades e prazos.</li> </ul> <p>US16: Compartilhar pautas e atas de reuni\u00e3o</p> <ul> <li>Como organizador do evento, eu quero compartilhar as pautas e atas das reuni\u00f5es com os colaboradores para que todos tenham um registro claro das discuss\u00f5es e decis\u00f5es.</li> </ul> <p>US17: Registrar decis\u00f5es tomadas em cada encontro</p> <ul> <li>Como organizador do evento, eu quero registrar as decis\u00f5es  de cada reuni\u00e3o, para que exista um hist\u00f3rico oficial que possa ser consultado pelos colaboradores.</li> </ul> <p>US18: Criar lembretes autom\u00e1ticos de reuni\u00e3o</p> <ul> <li>Como organizador do evento, eu quero configurar lembretes autom\u00e1ticos para as reuni\u00f5es agendadas para que os colaboradores sejam notificados com anteced\u00eancia</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb04-comprar-ingresso","title":"BB04 - Comprar Ingresso","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-facilitar-a-aquisicao-de-ingressos-pelos-participantes","title":"Atividade: Facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de ingressos pelos participantes","text":"<p>US19: Oferecer diferentes m\u00e9todos de pagamento</p> <ul> <li>\"Eu, como participante do evento, quero ter op\u00e7\u00e3o de fazer o pagamento de diferentes formas. \" </li> </ul> <p>US20: Gerar ingresso digital com QR code</p> <ul> <li>\"Eu, como participante do evento, quero ter meu ingressos disponibilizado por meio de um QR code.\"</li> </ul> <p>US21: Confirmar inscri\u00e7\u00e3o automaticamente ap\u00f3s o pagamento</p> <ul> <li>\"Eu, como participante do evento, quero que minha inscri\u00e7\u00e3o seja validada de forma simples e autom\u00e1tica depois do pagameno ser efetuado.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb05-comunicar-os-inscritos","title":"BB05 - Comunicar os Inscritos","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-enviar-comunicacoes-para-inscritos","title":"Atividade: Enviar comunica\u00e7\u00f5es para inscritos","text":"<p>US22: Informar mudan\u00e7as na programa\u00e7\u00e3o ou local</p> <ul> <li>\"Eu, como inscrito no evento, quero ser informado de qualquer mudan\u00e7a na programa\u00e7\u00e3o do evento.\"</li> </ul> <p>US23: Compartilhar instru\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas (como chegar, o que levar)</p> <ul> <li>\"Eu, como inscrito, quero receber dicas e instru\u00e7\u00f5s de localidade e o que levar.\"</li> </ul> <p>US24: Enviar lembretes de data e hor\u00e1rio do evento</p> <ul> <li>\"Eu, como inscrito, quero receber lembretes contendo data e hor\u00e1rio do evento\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb06-registrar-na-plataforma","title":"BB06 - Registrar na plataforma","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-cadastrar-usuarios-na-comuneventos","title":"Atividade: Cadastrar usu\u00e1rios na ComunEventos","text":"<p>US25: Criar conta com email e senha ou login social</p> <ul> <li>\"Eu, como participante do evento, quero que seja poss\u00edvel criar minha conta com email e senha ou login social, preencher perfil com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e escolher o tipo de usu\u00e1rio(organizador, participante, etc).\"</li> </ul> <p>US26: Realizar inscri\u00e7\u00e3o no evento</p> <ul> <li>\"Eu como particpante do evento, quero realizar minha inscri\u00e7\u00e3o em um evento para  que eu possa garantir minha vaga.\"</li> </ul> <p>US27: Confirmar conta via email ou SMS</p> <ul> <li>\"Eu, como participante do evento, quero que minha conta seja confirmada por email ou sms para melhor seguran\u00e7a de acesso.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb07-escolher-fornecedor-local","title":"BB07 - Escolher fornecedor local","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-gerenciar-fornecedores-do-evento","title":"Atividade: Gerenciar fornecedores do evento","text":"<p>US28: Cadastrar fornecedores com descri\u00e7\u00e3o e contatos</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador/volunt\u00e1rio do evento, quero poder cadastrar fornecedores com as devidas descri\u00e7\u00f5es.\"</li> </ul> <p>US29: Selecionar fornecedor e registrar acordo</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder selecionar fornecedores comparando or\u00e7amentos e condi\u00e7\u00f5es e registrar acordo/contrato.\"</li> </ul> <p>US30: Compartilhar cronograma com fornecedor escolhido</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero disponibilizar o cronograma do evento para o fornecedor escolhido.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb08-escolher-patrocinador","title":"BB08 - Escolher patrocinador","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-gerenciar-apoio-financeiro-de-patrocinadores","title":"Atividade: Gerenciar apoio financeiro de patrocinadores","text":"<p>US31: Registrar patroc\u00ednio na p\u00e1gina do evento</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que os patroc\u00ednios firmados sejam devidamente divulgados na p\u00e1gina do evento.\"</li> </ul> <p>US32: Formalizar parceria com contrato digital</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que o patroc\u00ednio firmado seja devidamente formalizado digitalmente.\"</li> </ul> <p>US33: Negociar contrapartidas e benef\u00edcios</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que seja poss\u00edvel fazer/receber e enviar propostas/contrapropostas de parcerias.\"</li> </ul> <p>US34: Enviar proposta de patroc\u00ednio personalizada</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero poder divulgar templates de patroc\u00ednio personalizados, afim de facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o dessas parcerias.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb09-enviar-feedback-para-fornecedores-patrocinadores-e-voluntarios","title":"BB09 - Enviar feedback para fornecedores, patrocinadores e voluntarios","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-avaliar-e-reconhecer-parceiros-do-evento","title":"Atividade: Avaliar e reconhecer parceiros do evento","text":"<p>US35: Enviar relat\u00f3rio de desempenho e resultados para patrocinadores</p> <ul> <li>\"Eu, como patrocinador do evento, quero receber relat\u00f3rios de desempenho para coletar feedbacks e mapeamento de resultados.\"</li> </ul> <p>US36: Avaliar desempenho dos fornecedores</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que seja poss\u00edvel avaliar o desempenho de fornecedores ao longo do evento coletando feedbacks.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#bb10-escolher-voluntarios","title":"BB10 - Escolher voluntarios","text":""},{"location":"entregas/entrega3-usm/#atividade-gerenciar-equipe-de-voluntarios","title":"Atividade: Gerenciar equipe de volunt\u00e1rios","text":"<p>US37: Enviar formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o para volunt\u00e1rios </p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que seja poss\u00edvel gerar e enviar formul\u00e1rios de incri\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios.\"</li> </ul> <p>US38: Definir fun\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos volunt\u00e1rios</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que seja poss\u00edvel gerenciar e definir fun\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios para os volunt\u00e1rios, confirmando disponibilidade dos mesmos.\"</li> </ul> <p>US39: Realizar sess\u00f5es de treinamento</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero que seja poss\u00edvel realizar sess\u00f5es de treinamento de volunt\u00e1rios por meio do sistema.\"</li> </ul> <p>US40: Enviar atualiza\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es para volunt\u00e1rios</p> <ul> <li>\"Eu, como organizador do evento, quero disponibilizar instru\u00e7\u00f5es detalhadas para os volunt\u00e1rios de forma din\u015dmica e autalizada.\"</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#criterios-de-priorizacao","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o foi definida com base no fluxo de releases, em que a Release\u00a01 entrega o MVP e as demais estendem as funcionalidades de forma incremental. N\u00e3o usamos o m\u00e9todo MoSCoW neste contexto, mas sim:</p> <ul> <li> <p>1.Release\u00a01 (v1.0 \u2013 MVP): Prioriza as hist\u00f3rias fundamentais para validar o produto, como cria\u00e7\u00e3o/publica\u00e7\u00e3o de eventos, inscri\u00e7\u00e3o e pagamento, emiss\u00e3o de ingresso QR\u00a0Code, coleta de feedback e espa\u00e7o para depoimentos.</p> </li> <li> <p>2.Release\u00a02 (v1.1): Adiciona capacidade de gest\u00e3o avan\u00e7ada de colaboradores \u2014 fornecedores, patrocinadores e volunt\u00e1rios \u2014 e documenta\u00e7\u00e3o interna (reuni\u00f5es, propostas e contratos).</p> </li> <li> <p>3.Release\u00a03 (v2.0): Foca em automa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lises e integra\u00e7\u00f5es externas, entregando dashboards de m\u00e9tricas, lembretes autom\u00e1ticos e ferramentas de marketing.</p> </li> </ul> <p>Essa abordagem garante que o MVP seja lan\u00e7ado rapidamente e que cada release subsequente acrescente valor de forma planejada.</p>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#release-1","title":"Release 1","text":"<p>Objetivo: Lan\u00e7ar o m\u00ednimo vi\u00e1vel que enderece o fluxo principal de eventos:</p> <ul> <li>Marcar Evento (US01, US02)</li> <li>Promover Evento (US03)</li> <li>Coleta de feedback (US07, US08)</li> <li>Centralizar comunica\u00e7\u00e3o entre organizadores, parceiros e equipe (US11\u2013US12)</li> <li>Planejar e coordenar reuni\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o (US15)</li> <li>Facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de ingressos pelos participantes (US19-US20)</li> <li>Enviar comunica\u00e7\u00f5es para inscritos (US22)</li> <li>Cadastrar usu\u00e1rios na ComunEventos (US25-US26)</li> <li>Gerenciar fornecedores do evento (US28-US29)</li> <li>Gerenciar apoio financeiro de patrocinadores (US31-US32)</li> <li>Avaliar e reconhecer parceiros do evento (US35)</li> <li>Gerenciar equipe de volunt\u00e1rios (US37-US38)</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#release-2","title":"Release 2","text":"<p>Objetivo: Expandir colabora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de parceiros:</p> <ul> <li>Promover Evento (US04-US05)</li> <li>Coleta de feedback (US09)</li> <li>Centralizar comunica\u00e7\u00e3o entre organizadores, parceiros e equipe (US13\u2013US14)</li> <li>Planejar e coordenar reuni\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o (US16-US17)</li> <li>Facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de ingressos pelos participantes (US21)</li> <li>Enviar comunica\u00e7\u00f5es para inscritos (US23-US24)</li> <li>Cadastrar usu\u00e1rios na ComunEventos (US27)</li> <li>Gerenciar fornecedores do evento (US30)</li> <li>Gerenciar apoio financeiro de patrocinadores (US33-US34)</li> <li>Avaliar e reconhecer parceiros do evento (US36)</li> <li>Gerenciar equipe de volunt\u00e1rios (US39-US40)</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#release-3","title":"Release 3","text":"<p>Objetivo: Introduzir automa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Promover Evento (US06)</li> <li>Coleta de feedback (US10)</li> <li>Planejar e coordenar reuni\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o (US18)</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-usm/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 09/06/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o inicial do estudo de caso Caio Ven\u00e2ncio, Lucas Guimar\u00e3es, Guilherme Moura e Davi de Aguiar Guilherme Moura 23/06/2025 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o final do estudo de caso Davi de Aguiar e Guilherme Moura Jo\u00e3o Pedro 14/07/2025 1.2 Detalhamento do Miro no GitPages Jo\u00e3o Pedro Willian Silva"},{"location":"entregas/entrega3-video/","title":"Terceira entrega:","text":""},{"location":"entregas/entrega3-video/#video-3-da-apresentacao-da-visao-de-produto-e-projeto-3","title":"V\u00eddeo 3 da apresenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de produto e projeto 3","text":""},{"location":"entregas/entrega3-video/#link-de-entrega-para-google-meet-caso-o-youtube-nao-funcione","title":"Link de entrega para google meet (caso o youtube n\u00e3o funcione):","text":"<ul> <li>V\u00eddeo 3 de entrega</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega3-video/#link-de-entrega-do-youtube","title":"Link de entrega do youtube","text":""},{"location":"entregas/entrega4-casosdeuso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"entregas/entrega4-casosdeuso/#casos-de-uso-hopebridge","title":"Casos de Uso - HopeBridge","text":"<p>O estudo de caso da Unidade 4 apresenta a plataforma HopeBridge \u2013 Reconstruindo Vidas e Comunidades de Refugiados Palestinos, idealizada como uma resposta humanit\u00e1ria \u00e0s severas consequ\u00eancias enfrentadas por popula\u00e7\u00f5es refugiadas ap\u00f3s anos de conflitos.</p> <p>Como parte deste exerc\u00edcio, foram elaborados um diagrama de casos de uso e sete especifica\u00e7\u00f5es de casos de uso. A imagem a seguir representa o diagrama desenvolvido, seguida pelos links que direcionam \u00e0s informa\u00e7\u00f5es detalhadas de cada especifica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"entregas/entrega4-casosdeuso/#especificacoes-dos-casos-de-uso","title":"Especifica\u00e7\u00f5es dos Casos de Uso:","text":"<ul> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 1: Solicitar servi\u00e7os essenciais</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 2: Monitorar interesse dos refugiados</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 3: Visualizar vaga de trabalho</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 4: Publicar cursos de capacita\u00e7\u00e3o</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 5: Gerenciar perfil do refugiado</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 6: Gerenciar campanhas</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso 7: Gerenciar perfil da ag\u00eancia</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega4-casosdeuso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 01/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o do diagrama de casos de uso Caio Ven\u00e2ncio e Willian Silva Willian Silva"},{"location":"entregas/entrega4-links/","title":"Links do deploy:","text":""},{"location":"entregas/entrega4-links/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>Site hospedado no ar: https://seupontodigital.onrender.com/</p>"},{"location":"entregas/entrega4-links/#backend","title":"Backend","text":"<p>Rota de solicita\u00e7\u00e3o para o servidor: https://two025-1-t01-seupontodigital.onrender.com/</p>"},{"location":"entregas/entrega4-links/#mobile","title":"Mobile","text":"<p>Link para APK do Mobile: Baixar APK</p>"},{"location":"entregas/entrega4-video/","title":"Quarta entrega:","text":""},{"location":"entregas/entrega4-video/#video-4-da-apresentacao-da-visao-de-produto-e-projeto-4","title":"V\u00eddeo 4 da apresenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de produto e projeto 4","text":""},{"location":"entregas/entrega4-video/#link-de-entrega-para-google-meet-caso-o-youtube-nao-funcione","title":"Link de entrega para google meet (caso o youtube n\u00e3o funcione):","text":"<ul> <li>V\u00eddeo 4 de entrega</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega4-video/#link-de-entrega-do-youtube","title":"Link de entrega do youtube","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/","title":"Gerenciar campanhas","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Caio Ven\u00e2ncio Willian Silva"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#especificacao-de-caso-de-uso-gerenciar-campanhas","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Gerenciar campanhas","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que ag\u00eancias humanit\u00e1rias criem, atualizem e desativem campanhas na plataforma. Essas campanhas podem incluir a\u00e7\u00f5es como vacina\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de alimentos ou iniciativas educativas. O objetivo \u00e9 planejar, organizar e manter atualizadas as campanhas de ajuda humanit\u00e1ria de acordo com a demanda identificada nas regi\u00f5es atendidas.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Ag\u00eancias Humanit\u00e1rias</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ul> <li> <p>2.1 O caso de uso \u00e9 iniciado quando a ag\u00eancia humanit\u00e1ria acessa a \u00e1rea de gest\u00e3o de campanhas da plataforma.</p> </li> <li> <p>2.2 O sistema solicita autentica\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia [FE01].</p> </li> <li> <p>2.3 O sistema valida as credenciais e apresenta o painel de gerenciamento com as op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Criar nova campanha</li> <li>Editar campanha existente [FA01]</li> <li>Desativar campanha [FA02]</li> </ul> </li> <li> <p>2.4 A ag\u00eancia seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cCriar nova campanha\u201d.</p> </li> <li> <p>2.5 O sistema apresenta o formul\u00e1rio de cadastro de campanha.</p> </li> <li> <p>2.6 A ag\u00eancia preenche os campos obrigat\u00f3rios:</p> <ul> <li>Nome da campanha</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Tipo de a\u00e7\u00e3o</li> <li>P\u00fablico-alvo</li> <li>Regi\u00e3o atendida</li> <li>Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o</li> <li>Recursos dispon\u00edveis</li> <li>Institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel</li> </ul> </li> <li> <p>2.7 O sistema valida os dados fornecidos [FE02].</p> </li> <li> <p>2.8 A ag\u00eancia confirma o cadastro da campanha.</p> </li> <li> <p>2.9 O sistema registra a nova campanha e a torna vis\u00edvel para os usu\u00e1rios refugiados da regi\u00e3o.</p> </li> <li> <p>2.10 O sistema exibe mensagem de sucesso e encerra o caso de uso.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#31-alteracao-de-campanhas","title":"3.1 Altera\u00e7\u00e3o de campanhas","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#311-fa01-editar-campanha-ja-existente","title":"3.1.1 [FA01] Editar campanha j\u00e1 existente","text":"<p>Este fluxo ocorre no passo 2.3.</p> <ul> <li> <p>3.1.1.1 O sistema apresenta a lista de campanhas ativas da ag\u00eancia.</p> </li> <li> <p>3.1.1.2 A ag\u00eancia seleciona a campanha a ser editada.</p> </li> <li> <p>3.1.1.3 O sistema exibe os dados atuais da campanha.</p> </li> <li> <p>3.1.1.4 A ag\u00eancia edita os campos desejados.</p> </li> <li> <p>3.1.1.5 O sistema valida e salva as altera\u00e7\u00f5es [FE02].</p> </li> <li> <p>3.1.1.6 O sistema exibe confirma\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o e retorna ao painel de gerenciamento.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#32-cancelamento-de-campanha","title":"3.2 Cancelamento de campanha","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#321-fa02-desativar-campanha-ativa","title":"3.2.1 [FA02] Desativar campanha ativa","text":"<p>Este fluxo ocorre no passo 2.3.</p> <ul> <li> <p>3.2.1.1 O sistema exibe as campanhas ativas.</p> </li> <li> <p>3.2.1.2 A ag\u00eancia seleciona a campanha que deseja desativar.</p> </li> <li> <p>3.2.1.3 O sistema solicita confirma\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>3.2.1.4 A ag\u00eancia confirma a desativa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>3.2.1.5 O sistema atualiza o status da campanha para \u201cinativa\u201d.</p> </li> <li> <p>3.2.1.6 O sistema exibe mensagem de sucesso.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#41-fe01-falha-na-autenticacao","title":"4.1 [FE01] Falha na autentica\u00e7\u00e3o","text":"<p>No passo 2.2, caso a ag\u00eancia forne\u00e7a credenciais inv\u00e1lidas:</p> <ul> <li>O sistema exibe mensagem de erro e redireciona para a tela de login.  </li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#42-fe02-dados-incompletos-ou-invalidos","title":"4.2 [FE02] Dados incompletos ou inv\u00e1lidos","text":"<p>No passo 2.7 ou 3.1.1.5, caso existam campos obrigat\u00f3rios n\u00e3o preenchidos ou inv\u00e1lidos:</p> <ul> <li>O sistema exibe mensagem de erro e destaca os campos com problemas.  </li> <li>Retorna ao passo anterior para corre\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#51-a-agencia-humanitaria-deve-estar-autenticada-no-sistema","title":"5.1 A ag\u00eancia humanit\u00e1ria deve estar autenticada no sistema.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#52-a-agencia-deve-ter-permissao-para-cadastrar-campanhas","title":"5.2 A ag\u00eancia deve ter permiss\u00e3o para cadastrar campanhas.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#61-a-nova-campanha-estara-disponivel-para-visualizacao-pelos-refugiados","title":"6.1 A nova campanha estar\u00e1 dispon\u00edvel para visualiza\u00e7\u00e3o pelos refugiados.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#62-as-campanhas-alteradas-ou-desativadas-serao-atualizadas-no-sistema","title":"6.2 As campanhas alteradas ou desativadas ser\u00e3o atualizadas no sistema.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o se aplica</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#81-a-plataforma-deve-ser-acessivel-via-dispositivos-moveis-em-areas-com-baixa-conectividade","title":"8.1 A plataforma deve ser acess\u00edvel via dispositivos m\u00f3veis em \u00e1reas com baixa conectividade.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#82-as-campanhas-devem-ser-ordenadas-por-prioridade-e-data-de-inicio-no-painel-da-agencia","title":"8.2 As campanhas devem ser ordenadas por prioridade e data de in\u00edcio no painel da ag\u00eancia.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/gerenciar_campanhas/#83-campos-obrigatorios-devem-ser-visualmente-destacados-durante-o-preenchimento","title":"8.3 Campos obrigat\u00f3rios devem ser visualmente destacados durante o preenchimento.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/","title":"Monitorar interesse","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 08/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Davi de Aguiar Willian Silva"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#especificacao-de-caso-de-uso-monitorar-interesse-dos-refugiados","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Monitorar interesse dos refugiados","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que empregadores parceiros visualizem e acompanhem o interesse demonstrado por refugiados nas vagas publicadas por eles. O sistema exibe os refugiados que se candidataram \u00e0s oportunidades, junto com o status das candidaturas. A partir dessa visualiza\u00e7\u00e3o, o empregador pode realizar a\u00e7\u00f5es adicionais, como registrar entrevistas com os candidatos.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Empregadores Parceiros</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o empregador parceiro acessa a \u00e1rea de monitoramento de candidaturas da plataforma.</p> <ul> <li> <p>2.1 O caso de uso \u00e9 iniciado quando o empregador parceiro acessa a \u00e1rea de monitoramento de candidaturas da plataforma.</p> </li> <li> <p>2.2 O sistema autentica o empregador e exibe a lista de vagas ativas publicadas por ele [FE01].</p> </li> <li> <p>2.3 O empregador seleciona uma vaga espec\u00edfica.</p> </li> <li> <p>2.4 O sistema valida se h\u00e1 candidaturas registradas para a vaga [FE02].</p> </li> <li> <p>2.5 O sistema apresenta a lista de refugiados interessados na vaga, com dados como: nome, qualifica\u00e7\u00e3o e status da candidatura [FA01].</p> </li> <li> <p>2.6 O empregador pode aplicar filtros, visualizar detalhes da candidatura e, se desejar, iniciar o processo de entrevista [EX01].</p> </li> <li> <p>2.7 O sistema registra a visualiza\u00e7\u00e3o e encerra o caso de uso.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#31-candidaturas-nao-encontradas","title":"3.1 Candidaturas n\u00e3o encontradas","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#311-fa01-nenhuma-candidatura-associada-a-vaga","title":"3.1.1 [FA01] Nenhuma candidatura associada \u00e0 vaga","text":"<p>Este fluxo alternativo ocorre no passo 2.1.4, quando a vaga selecionada n\u00e3o possui candidatos.</p> <p>3.1.1.1 O sistema confirma que n\u00e3o existem registros de candidaturas associadas \u00e0 vaga [FE02].</p> <p>3.1.1.2 O sistema informa que ainda n\u00e3o houve interesse registrado por refugiados.</p> <p>3.1.1.3 O sistema retorna \u00e0 tela de sele\u00e7\u00e3o de vaga.</p> <p>3.1.1.4: retorna ao passo 2.1.3 do fluxo principal.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#41-fe01-falha-na-autenticacao-do-empregador","title":"4.1 [FE01] Falha na autentica\u00e7\u00e3o do empregador","text":"<p>No passo 2.1.2, se o sistema n\u00e3o conseguir autenticar o empregador: </p> <ul> <li>O sistema exibe uma mensagem de erro e redireciona para a tela de login.  </li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#42-fe02-erro-na-recuperacao-dos-dados-de-candidatura","title":"4.2 [FE02] Erro na recupera\u00e7\u00e3o dos dados de candidatura","text":"<p>Nos passos 2.1.4 e 3.1.1.1, se o sistema n\u00e3o conseguir acessar os dados de candidatura:  </p> <ul> <li>O sistema exibe mensagem de erro e retorna ao passo 2.1.2.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#51-o-empregador-parceiro-deve-estar-autenticado-na-plataforma","title":"5.1 O empregador parceiro deve estar autenticado na plataforma.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#52-o-empregador-deve-ter-ao-menos-uma-vaga-publicada","title":"5.2 O empregador deve ter ao menos uma vaga publicada.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#61-o-sistema-registra-a-visualizacao-das-candidaturas-pelo-empregador","title":"6.1 O sistema registra a visualiza\u00e7\u00e3o das candidaturas pelo empregador.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#62-o-empregador-podera-ter-iniciado-o-processo-de-registro-de-entrevista-ex01","title":"6.2 O empregador poder\u00e1 ter iniciado o processo de registro de entrevista [EX01].","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#71-ex01-registrar-entrevista","title":"7.1 [EX01] Registrar Entrevista","text":"<p>Extens\u00e3o no passo 2.1.6, quando o empregador opta por registrar uma entrevista com o refugiado.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#81-o-sistema-deve-ser-responsivo-e-acessivel-via-dispositivos-moveis","title":"8.1 O sistema deve ser responsivo e acess\u00edvel via dispositivos m\u00f3veis.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/monitorar_interesse/#82-o-tempo-maximo-de-carregamento-da-lista-de-candidaturas-nao-deve-ultrapassar-3-segundos","title":"8.2 O tempo m\u00e1ximo de carregamento da lista de candidaturas n\u00e3o deve ultrapassar 3 segundos.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/","title":"Perfil agencia","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Guilherme Moura Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#especificacao-de-caso-de-uso-gerenciar-perfil-da-agencia","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Gerenciar perfil da ag\u00eancia","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta especifica\u00e7\u00e3o de caso de uso permite ao ator Ag\u00eancia Humanit\u00e1ria consultar e gerenciar as informa\u00e7\u00f5es de sua organiza\u00e7\u00e3o na plataforma HopeBridge. O fluxo principal descreve a consulta e a edi\u00e7\u00e3o dos dados cadastrais. A partir da tela principal do perfil, a ag\u00eancia tamb\u00e9m tem acesso a um fluxo alternativo para gerenciar os usu\u00e1rios vinculados \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Ag\u00eancias Humanit\u00e1rias</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o usu\u00e1rio da ag\u00eancia seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cPerfil da Organiza\u00e7\u00e3o\u201d.</p> <ol> <li>O sistema busca e exibe todas as informa\u00e7\u00f5es cadastrais atuais da ag\u00eancia em modo de leitura.</li> <li>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es de gerenciamento:<ul> <li>Editar Informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia;</li> <li>Gerenciar Usu\u00e1rios da Ag\u00eancia [FA01].</li> </ul> </li> <li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cEditar Informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia\u201d.</li> <li>O sistema torna os campos do formul\u00e1rio de perfil da ag\u00eancia edit\u00e1veis.</li> <li>O usu\u00e1rio modifica as informa\u00e7\u00f5es desejadas (ex: atualiza o telefone de contato ou o endere\u00e7o da sede).</li> <li>O usu\u00e1rio aciona a op\u00e7\u00e3o \u201cSalvar Altera\u00e7\u00f5es\u201d.</li> <li>O sistema valida os dados inseridos de acordo com as regras de neg\u00f3cio [RN01] [FE01].</li> <li>O sistema salva as novas informa\u00e7\u00f5es no banco de dados e apresenta a mensagem: \u201cPerfil da ag\u00eancia atualizado com sucesso.\u201d</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#31-gerenciamento-de-membros-da-agencia","title":"3.1 Gerenciamento de Membros da Ag\u00eancia","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#311-fa01-gerenciar-usuarios-da-agencia","title":"3.1.1 FA01 - Gerenciar Usu\u00e1rios da Ag\u00eancia","text":"<ol> <li>No passo 2 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Gerenciar Usu\u00e1rios da Ag\u00eancia\".</li> <li>O sistema exibe a lista de usu\u00e1rios atuais da ag\u00eancia e a op\u00e7\u00e3o \u201cConvidar Novo Usu\u00e1rio\u201d.</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cConvidar Novo Usu\u00e1rio\u201d.</li> <li>O sistema exibe um formul\u00e1rio solicitando o nome e o e-mail do novo membro.</li> <li>O usu\u00e1rio preenche os dados e aciona a op\u00e7\u00e3o \u201cEnviar Convite\u201d.</li> <li>O sistema valida se o e-mail inserido tem um formato v\u00e1lido [FE02].</li> <li>O sistema envia um e-mail de convite para o endere\u00e7o fornecido e adiciona o usu\u00e1rio \u00e0 lista com o status \u201cPendente\u201d.</li> <li>O sistema exibe a mensagem: \u201cConvite enviado com sucesso.\u201d</li> <li>O fluxo retorna ao passo 1 do Fluxo B\u00e1sico (tela de visualiza\u00e7\u00e3o do perfil da ag\u00eancia).</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#41-fe01-dados-de-perfil-da-agencia-invalidos","title":"4.1 FE01 - Dados de Perfil da Ag\u00eancia Inv\u00e1lidos","text":"<ol> <li>No passo 7 do FB, o sistema detecta que um ou mais campos n\u00e3o atendem ao formato esperado (ex: site inv\u00e1lido, campo obrigat\u00f3rio em branco).</li> <li>O sistema destaca os campos com erro e exibe uma mensagem explicativa para cada um.</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 5 do FB para que o usu\u00e1rio corrija os dados.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#42-fe02-email-de-convite-invalido","title":"4.2 FE02 - Email de Convite Inv\u00e1lido","text":"<ol> <li>No passo 6 do FA01, o sistema detecta que o e-mail fornecido para o novo usu\u00e1rio n\u00e3o possui um formato v\u00e1lido.</li> <li>O sistema exibe a mensagem: \u201cO formato do e-mail \u00e9 inv\u00e1lido. Por favor, corrija-o.\u201d</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 4 do FA01.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#51-o-usuario-da-agencia-humanitaria-deve-estar-autenticado-no-sistema-com-permissoes-de-administrador-da-conta-da-agencia","title":"5.1 O usu\u00e1rio da Ag\u00eancia Humanit\u00e1ria deve estar autenticado no sistema com permiss\u00f5es de administrador da conta da ag\u00eancia.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#6-regras-de-negocio","title":"6. Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#61-rn01-validacao-de-informacoes-da-agencia","title":"6.1 RN01 - Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia","text":"Nome do Campo Formato Obrigatoriedade Valores / Exemplos Nome da Organiza\u00e7\u00e3o Texto at\u00e9 200 caracteres Sim Respons\u00e1vel Legal Texto at\u00e9 150 caracteres Sim Email de Contato Formato de e-mail v\u00e1lido Sim <code>contato@agencia.org</code> Telefone de Contato Formato Internacional Sim <code>+970 59 123 4567</code> Website Oficial Formato de URL v\u00e1lido N\u00e3o <code>https://www.agencia.org</code> Endere\u00e7o da Sede Texto N\u00e3o \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o Sele\u00e7\u00e3o M\u00faltipla Sim Sa\u00fade; Alimenta\u00e7\u00e3o; Abrigo; Educa\u00e7\u00e3o"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#7-pos-condicoes","title":"7. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#71-se-o-fb-foi-concluido-as-informacoes-cadastrais-da-agencia-humanitaria-foram-atualizadas-com-sucesso","title":"7.1 (Se o FB foi conclu\u00eddo) As informa\u00e7\u00f5es cadastrais da Ag\u00eancia Humanit\u00e1ria foram atualizadas com sucesso.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#72-se-fa01-foi-executado-um-convite-foi-enviado-para-um-novo-usuario-e-a-lista-de-membros-da-agencia-foi-atualizada","title":"7.2 (Se FA01 foi executado) Um convite foi enviado para um novo usu\u00e1rio e a lista de membros da ag\u00eancia foi atualizada.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#8-pontos-de-extensao","title":"8. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#9-requisitos-especiais","title":"9. Requisitos Especiais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_agencia/#10-informacoes-adicionais","title":"10. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/","title":"Perfil refugiado","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Thiago Melo Guilherme Moura"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#especificacao-de-caso-de-uso-gerenciar-perfil-do-refugiado","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Gerenciar perfil do refugiado","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta especifica\u00e7\u00e3o de caso de uso permite ao ator Refugiado consultar e gerenciar as informa\u00e7\u00f5es de sua conta na plataforma HopeBridge. O fluxo principal descreve a consulta dos dados do perfil seguida pela edi\u00e7\u00e3o e salvamento das informa\u00e7\u00f5es. A partir da tela de visualiza\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio tamb\u00e9m tem acesso a fluxos alternativos para realizar outras a\u00e7\u00f5es de gerenciamento, como alterar a senha ou desativar a conta.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Refugiados    </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o ator Refugiado seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cMeu Perfil\u201d.</p> <ol> <li>O sistema busca e exibe todas as informa\u00e7\u00f5es atuais do perfil do usu\u00e1rio em modo de leitura.</li> <li>Juntamente com os dados, o sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es de gerenciamento:<ul> <li>Editar Informa\u00e7\u00f5es;</li> <li>Alterar Senha [FA01];</li> <li>Desativar Conta [FA02].</li> </ul> </li> <li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cEditar Informa\u00e7\u00f5es\u201d.</li> <li>O sistema torna os campos do formul\u00e1rio de perfil edit\u00e1veis.</li> <li>O usu\u00e1rio modifica as informa\u00e7\u00f5es desejadas (ex: atualiza o n\u00famero de telefone ou a localiza\u00e7\u00e3o atual).</li> <li>O usu\u00e1rio aciona a op\u00e7\u00e3o \u201cSalvar Altera\u00e7\u00f5es\u201d.</li> <li>O sistema valida os dados inseridos de acordo com as regras de neg\u00f3cio [RN01] [FE01].</li> <li>O sistema salva as novas informa\u00e7\u00f5es no banco de dados e apresenta a mensagem: \u201cPerfil atualizado com sucesso.\u201d</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#31-acoes-de-seguranca-da-conta","title":"3.1 A\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a da Conta","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#311-fa01-alterar-senha","title":"3.1.1 FA01 - Alterar Senha","text":"<ol> <li>No passo 2 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\".</li> <li>O sistema exibe um formul\u00e1rio com os campos: \"Senha Atual\", \"Nova Senha\" e \"Confirmar Nova Senha\".</li> <li>O usu\u00e1rio preenche os campos e aciona a op\u00e7\u00e3o \u201cConfirmar Altera\u00e7\u00e3o\u201d.</li> <li>O sistema valida se a \u201cSenha Atual\u201d fornecida est\u00e1 correta [FE02].</li> <li>O sistema valida se a \u201cNova Senha\u201d atende aos crit\u00e9rios de seguran\u00e7a e se corresponde ao campo de confirma\u00e7\u00e3o [RN02] [FE03].</li> <li>O sistema atualiza a senha do usu\u00e1rio e exibe a mensagem: \u201cSenha alterada com sucesso.\u201d</li> <li>O fluxo continua a partir do passo 9 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#312-fa02-desativar-conta","title":"3.1.2 FA02 - Desativar Conta","text":"<ol> <li>No passo 2 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Desativar Conta\".</li> <li>O sistema exibe uma mensagem de alerta, explicando as consequ\u00eancias da desativa\u00e7\u00e3o.</li> <li>O sistema solicita que o usu\u00e1rio confirme a a\u00e7\u00e3o digitando sua senha atual para verifica\u00e7\u00e3o.</li> <li>O usu\u00e1rio digita a senha e aciona a op\u00e7\u00e3o \u201cConfirmar Desativa\u00e7\u00e3o\u201d.</li> <li>O sistema valida se a senha fornecida est\u00e1 correta [FE02].</li> <li>O sistema marca a conta do usu\u00e1rio como \"inativa\", efetua o logout e exibe uma mensagem final de confirma\u00e7\u00e3o.</li> <li>O fluxo continua a partir do passo 9 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#41-fe01-dados-de-perfil-invalidos","title":"4.1 FE01 - Dados de Perfil Inv\u00e1lidos","text":"<ol> <li>No passo 7 do FB, o sistema detecta que um ou mais campos n\u00e3o atendem ao formato esperado.</li> <li>O sistema destaca os campos com erro e exibe uma mensagem explicativa para cada um.</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 5 do FB para que o usu\u00e1rio corrija os dados.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#42-fe02-senha-atual-incorreta","title":"4.2 FE02 - Senha Atual Incorreta","text":"<ol> <li>No passo 4 do FA01 ou no passo 5 do FA02, o sistema detecta que a senha digitada n\u00e3o corresponde \u00e0 registrada.</li> <li>O sistema exibe a mensagem: \u201cA senha atual est\u00e1 incorreta. Tente novamente.\u201d</li> <li>O caso de uso retorna ao passo anterior do respectivo fluxo alternativo.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#43-fe03-nova-senha-invalida","title":"4.3 FE03 - Nova Senha Inv\u00e1lida","text":"<ol> <li>No passo 5 do FA01, o sistema detecta que a \"Nova Senha\" e a \"Confirmar Nova Senha\" n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticas ou n\u00e3o atendem \u00e0 pol\u00edtica de seguran\u00e7a [RN02].</li> <li>O sistema exibe uma mensagem explicando o erro (ex: \"As senhas n\u00e3o conferem\" ou \"A senha n\u00e3o atende aos requisitos de seguran\u00e7a.\").</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 2 do FA01.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#51-o-refugiado-deve-estar-autenticado-no-sistema","title":"5.1 O Refugiado deve estar autenticado no sistema.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#52-deve-existir-uma-rede-de-servicos-abrigos-clinicas-etc-cadastrada-na-plataforma","title":"5.2 Deve existir uma rede de servi\u00e7os (abrigos, cl\u00ednicas, etc.) cadastrada na plataforma.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#6-regras-de-negocio","title":"6. Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#61-rn01-validacao-de-informacoes-do-perfil","title":"6.1 RN01 - Valida\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es do Perfil","text":"Nome do Campo Formato Obrigatoriedade Valores / Exemplos Nome Completo Texto at\u00e9 100 caracteres Sim Email de Contato Formato de e-mail v\u00e1lido Sim <code>exemplo@email.com</code> Telefone de Contato Formato Internacional N\u00e3o <code>+970 59 123 4567</code> Localiza\u00e7\u00e3o Atual Texto Sim \"Campo de Refugiados de Jabalia\" Tamanho da Fam\u00edlia N\u00famero Inteiro Sim <code>4</code> Necessidades Espec\u00edficas Sele\u00e7\u00e3o M\u00faltipla Sim Abrigo; Assist\u00eancia M\u00e9dica; Alimentos"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#62-rn02-politica-de-senha","title":"6.2 RN02 - Pol\u00edtica de Senha","text":"<p>A nova senha deve conter, no m\u00ednimo, 8 caracteres, incluindo letras, n\u00fameros e pelo menos um caractere especial (ex: !, @, #, $).</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#7-pos-condicoes","title":"7. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#71-se-o-fb-foi-concluido-as-informacoes-do-perfil-do-refugiado-foram-atualizadas-com-sucesso","title":"7.1 (Se o FB foi conclu\u00eddo) As informa\u00e7\u00f5es do perfil do Refugiado foram atualizadas com sucesso.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#72-se-fa01-foi-executado-a-senha-do-refugiado-foi-alterada-com-sucesso","title":"7.2 (Se FA01 foi executado) A senha do Refugiado foi alterada com sucesso.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#73-se-fa02-foi-executado-a-conta-do-refugiado-foi-marcada-como-inativa-e-sua-sessao-encerrada","title":"7.3 (Se FA02 foi executado) A conta do Refugiado foi marcada como inativa e sua sess\u00e3o encerrada.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#8-pontos-de-extensao","title":"8. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#9-requisitos-especiais","title":"9. Requisitos Especiais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/perfil_refugiado/#10-informacoes-adicionais","title":"10. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/","title":"Publicar curso","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Willian Silva Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#especificacao-de-caso-de-uso-publicar-cursos-de-capacitacao","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Publicar cursos de capacita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que empregadores parceiros publiquem cursos de capacita\u00e7\u00e3o na plataforma \"HopeBridge\", atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es como t\u00edtulo, descri\u00e7\u00e3o, requisitos, datas, vagas e modalidade. O objetivo \u00e9 disponibilizar oportunidades de forma\u00e7\u00e3o para refugiados. Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, o empregador pode optar por visualizar o feedback recebido sobre cursos anteriores.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Empregadores Parceiros</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ul> <li> <p>2.1 O caso de uso \u00e9 iniciado quando o empregador parceiro acessa a \u00e1rea de cursos da plataforma.</p> </li> <li> <p>2.2 O sistema solicita autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio [FE01].</p> </li> <li> <p>2.3 O sistema valida o perfil e permiss\u00f5es do empregador.</p> </li> <li> <p>2.4 O sistema apresenta as op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Publicar novo curso</li> <li>Editar cursos publicados [FA01]</li> <li>Consultar feedback [EX01]</li> </ul> </li> <li> <p>2.5 O empregador seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cPublicar novo curso\u201d.</p> </li> <li> <p>2.6 O sistema exibe o formul\u00e1rio de cadastro de curso.</p> </li> <li> <p>2.7 O empregador preenche os campos obrigat\u00f3rios:</p> <ul> <li>T\u00edtulo</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Requisitos</li> <li>Carga hor\u00e1ria</li> <li>Modalidade (presencial/online)</li> <li>Endere\u00e7o (caso presencial)</li> <li>Datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino</li> <li>N\u00famero de vagas</li> <li>Nome da institui\u00e7\u00e3o ofertante</li> <li>Contato para d\u00favidas</li> </ul> </li> <li> <p>2.8 O sistema valida as informa\u00e7\u00f5es fornecidas [FE02].</p> </li> <li> <p>2.9 O empregador revisa os dados e confirma a publica\u00e7\u00e3o [FA02].</p> </li> <li> <p>2.10 O sistema registra o curso no banco de dados e o torna vis\u00edvel para os refugiados.</p> </li> <li> <p>2.11. O sistema apresenta mensagem de sucesso com a op\u00e7\u00e3o de:</p> <ul> <li>Publicar outro curso  </li> <li>Visualizar cursos publicados  </li> <li>Acessar feedback [EX01]</li> </ul> </li> <li> <p>2.12 O caso de uso \u00e9 encerrado.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#31-edicao-de-curso-existente","title":"3.1 Edi\u00e7\u00e3o de curso existente","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#311-fa01-empregador-opta-por-editar-um-curso-publicado","title":"3.1.1 [FA01] Empregador opta por editar um curso publicado","text":"<p>Este fluxo ocorre no passo 2.4.</p> <ul> <li> <p>3.1.1.1 O sistema exibe a lista de cursos cadastrados pelo empregador.</p> </li> <li> <p>3.1.1.2 O empregador seleciona um curso.</p> </li> <li> <p>3.1.1.3 O sistema exibe os dados atuais do curso.</p> </li> <li> <p>3.1.1.4 O empregador altera os campos desejados e confirma a atualiza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>3.1.1.5 O sistema valida e salva as altera\u00e7\u00f5es [FE02].</p> </li> <li> <p>3.1.1.6 O sistema exibe confirma\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>3.1.1.7: retorna ao passo 2.4.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#32-revisao-antes-da-publicacao","title":"3.2 Revis\u00e3o antes da publica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#321-fa02-empregador-decide-revisar-os-dados-antes-de-confirmar","title":"3.2.1 [FA02] Empregador decide revisar os dados antes de confirmar","text":"<p>Este fluxo ocorre no passo 2.9.</p> <ul> <li> <p>3.2.1.1 O empregador solicita pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o do curso.</p> </li> <li> <p>3.2.1.2 O sistema apresenta os dados formatados como ser\u00e3o exibidos aos refugiados.</p> </li> <li> <p>3.2.1.3 O empregador confirma ou edita os dados [FA01].</p> </li> <li> <p>3.2.1.4: retorna ao passo 2.9.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#33-publicacao-cancelada","title":"3.3 Publica\u00e7\u00e3o cancelada","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#331-fa03-o-empregador-cancela-a-publicacao","title":"3.3.1 [FA03] O empregador cancela a publica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este fluxo ocorre no passo 2.9.</p> <ul> <li> <p>3.3.1.1 O empregador opta por cancelar a publica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>3.3.1.2 O sistema descarta os dados preenchidos.</p> </li> <li> <p>3.3.1.3 O sistema retorna ao menu de cursos (passo 2.4).</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#41-fe01-falha-na-autenticacao-do-empregador","title":"4.1 [FE01] Falha na autentica\u00e7\u00e3o do empregador","text":"<p>No passo 2.2:  </p> <ul> <li>O sistema exibe mensagem de erro.  </li> <li>Redireciona para tela de login.  </li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#42-fe02-dados-invalidos-ou-incompletos","title":"4.2 [FE02] Dados inv\u00e1lidos ou incompletos","text":"<p>No passo 2.8 ou 3.1.1.5:  </p> <ul> <li>O sistema detecta campos obrigat\u00f3rios n\u00e3o preenchidos ou inv\u00e1lidos.  </li> <li>Exibe mensagens de erro espec\u00edficas.  </li> <li>Retorna ao passo 2.7 ou 3.1.1.4.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#51-o-empregador-deve-estar-autenticado-e-autorizado-na-plataforma","title":"5.1 O empregador deve estar autenticado e autorizado na plataforma.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#52-o-empregador-deve-possuir-cadastro-validado-como-parceiro","title":"5.2 O empregador deve possuir cadastro validado como parceiro.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#61-o-curso-de-capacitacao-estara-disponivel-para-visualizacao-pelos-refugiados","title":"6.1 O curso de capacita\u00e7\u00e3o estar\u00e1 dispon\u00edvel para visualiza\u00e7\u00e3o pelos refugiados.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#62-o-curso-podera-ser-editado-posteriormente-pelo-empregador","title":"6.2 O curso poder\u00e1 ser editado posteriormente pelo empregador.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#63-o-empregador-podera-acessar-o-feedback-dos-participantes-ex01","title":"6.3 O empregador poder\u00e1 acessar o feedback dos participantes [EX01].","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#71-ex01-receber-feedback","title":"7.1 [EX01] Receber Feedback","text":"<p>Extens\u00e3o no passo 2.11, caso o empregador opte por visualizar avalia\u00e7\u00f5es de cursos anteriores.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#81-o-formulario-deve-ser-responsivo-para-dispositivos-moveis","title":"8.1 O formul\u00e1rio deve ser responsivo para dispositivos m\u00f3veis.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/publicar_curso/#82-o-tempo-de-submissao-nao-deve-exceder-5-segundos","title":"8.2 O tempo de submiss\u00e3o n\u00e3o deve exceder 5 segundos.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/","title":"Solicitar servicos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Jo\u00e3o Pedro Guilherme Moura"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#especificacao-de-caso-de-uso-solicitar-servicos-essenciais","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Solicitar servi\u00e7os essenciais","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta especifica\u00e7\u00e3o de caso de uso permite ao Refugiado realizar a solicita\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o essencial atrav\u00e9s da plataforma HopeBridge. O processo se inicia com a escolha de uma categoria de servi\u00e7o, como abrigo, assist\u00eancia m\u00e9dica ou alimenta\u00e7\u00e3o. O fluxo principal detalha a solicita\u00e7\u00e3o de vaga em abrigo, enquanto os demais servi\u00e7os s\u00e3o tratados em fluxos alternativos. O sistema valida a disponibilidade e elegibilidade para cada tipo de solicita\u00e7\u00e3o e confirma o registro do benef\u00edcio ao final do processo.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Refugiados</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o ator Refugiado seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cSolicitar Servi\u00e7o Essencial\u201d.</p> <ol> <li>O sistema apresenta as seguintes op\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o:<ul> <li>Solicitar Vaga em Abrigo;</li> <li>Agendar Assist\u00eancia M\u00e9dica [FA01];</li> <li>Solicitar Voucher de Alimenta\u00e7\u00e3o [FA02].</li> </ul> </li> <li>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cSolicitar Vaga em Abrigo\u201d.</li> <li>O sistema exibe uma lista de abrigos dispon\u00edveis na regi\u00e3o do usu\u00e1rio, com uma op\u00e7\u00e3o para visualiz\u00e1-los em um mapa [FA03]. [FE02]</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona um abrigo da lista para ver os detalhes completos (capacidade, regras, etc.).</li> <li>O usu\u00e1rio aciona a op\u00e7\u00e3o para confirmar a solicita\u00e7\u00e3o da vaga.</li> <li>O sistema valida a disponibilidade da vaga e a compatibilidade do perfil do usu\u00e1rio [RN01] [FE01] [FE03].</li> <li>O sistema apresenta uma mensagem de \u201cSolicita\u00e7\u00e3o realizada com sucesso\u201d e gera um protocolo.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#31-solicitacao-de-servicos-especificos","title":"3.1 Solicita\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Espec\u00edficos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#311-fa01-agendar-assistencia-medica","title":"3.1.1 FA01 - Agendar Assist\u00eancia M\u00e9dica","text":"<ol> <li>No passo 1 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Agendar Assist\u00eancia M\u00e9dica\".</li> <li>O sistema exibe uma lista de cl\u00ednicas ou pontos de atendimento m\u00e9dico dispon\u00edveis. [FE02]</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona um local de atendimento.</li> <li>O sistema exibe um calend\u00e1rio com as datas e os hor\u00e1rios dispon\u00edveis para agendamento.</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona uma data e um hor\u00e1rio e confirma a a\u00e7\u00e3o.</li> <li>O sistema valida a disponibilidade do hor\u00e1rio [RN01] [FE01].</li> <li>O fluxo continua a partir do passo 7 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#312-fa02-solicitar-voucher-de-alimentacao","title":"3.1.2 FA02 - Solicitar Voucher de Alimenta\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>No passo 1 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Solicitar Voucher de Alimenta\u00e7\u00e3o\".</li> <li>O sistema exibe os pontos de distribui\u00e7\u00e3o de alimentos parceiros. [FE02]</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona um ponto de distribui\u00e7\u00e3o.</li> <li>O usu\u00e1rio aciona a op\u00e7\u00e3o para confirmar a solicita\u00e7\u00e3o do voucher.</li> <li>O sistema valida a elegibilidade do usu\u00e1rio para o benef\u00edcio [RN01] [FE03].</li> <li>O fluxo continua a partir do passo 7 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#32-interacao-com-a-interface","title":"3.2 Intera\u00e7\u00e3o com a Interface","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#321-fa03-visualizar-servicos-no-mapa","title":"3.2.1 FA03 - Visualizar Servi\u00e7os no Mapa","text":"<ol> <li>No passo 3 do Fluxo B\u00e1sico, o usu\u00e1rio aciona a op\u00e7\u00e3o para visualizar os servi\u00e7os no mapa.</li> <li>O sistema exibe um mapa com \u00edcones que representam os locais dos servi\u00e7os dispon\u00edveis.</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona um \u00edcone no mapa para ver seus detalhes.</li> <li>O fluxo continua a partir do passo 4 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#41-fe01-servico-indisponivel","title":"4.1 FE01 - Servi\u00e7o Indispon\u00edvel","text":"<ol> <li>Durante a valida\u00e7\u00e3o (passo 6 do FB ou passo 6 do FA01), o sistema detecta que n\u00e3o h\u00e1 mais vagas ou hor\u00e1rios dispon\u00edveis.</li> <li>O sistema exibe uma mensagem informativa explicando a indisponibilidade.</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 3 do respectivo fluxo (FB ou FA01) para uma nova sele\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#42-fe02-nenhum-servico-encontrado","title":"4.2 FE02 - Nenhum Servi\u00e7o Encontrado","text":"<ol> <li>No passo 3 do FB ou no passo 2 dos FAs, o sistema n\u00e3o encontra servi\u00e7os dispon\u00edveis para a categoria/localidade.</li> <li>O sistema emite um alerta informativo de indisponibilidade.</li> <li>O caso de uso retorna ao passo 1 do FB.</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#43-fe03-perfil-incompativel-nao-elegivel","title":"4.3 FE03 - Perfil Incompat\u00edvel / N\u00e3o Eleg\u00edvel","text":"<ol> <li>Durante a valida\u00e7\u00e3o (passo 6 do FB ou passo 5 do FA02), o sistema detecta que o usu\u00e1rio n\u00e3o atende aos crit\u00e9rios do servi\u00e7o.</li> <li>O sistema exibe uma mensagem explicando o motivo da incompatibilidade.</li> <li>O caso de uso retorna ao passo de sele\u00e7\u00e3o anterior (ex: passo 3 do FB).</li> </ol>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#51-o-refugiado-deve-estar-autenticado-no-sistema","title":"5.1 O Refugiado deve estar autenticado no sistema.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#52-deve-existir-uma-rede-de-servicos-abrigos-clinicas-etc-cadastrada-na-plataforma","title":"5.2 Deve existir uma rede de servi\u00e7os (abrigos, cl\u00ednicas, etc.) cadastrada na plataforma.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#6-pos-condicoes","title":"6 P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#61-um-novo-registro-de-solicitacao-reserva-de-vaga-agendamento-ou-voucher-e-criado-e-associado-ao-perfil-do-refugiado","title":"6.1 Um novo registro de solicita\u00e7\u00e3o (reserva de vaga, agendamento ou voucher) \u00e9 criado e associado ao perfil do Refugiado.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/solicitar_servicos/#9-informacoes-adicionais","title":"9. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/","title":"Visualizar vaga","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 08/07/2025 1.0 Elabora\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Lucas Guimar\u00e3es Willian Silva"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#especificacao-de-caso-de-uso-visualizar-vaga-de-trabalho","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Visualizar vaga de trabalho","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que refugiados visualizem as vagas de trabalho dispon\u00edveis na plataforma, de acordo com o seu perfil e localiza\u00e7\u00e3o. As vagas podem incluir detalhes como descri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, requisitos, benef\u00edcios e dados do empregador. Ap\u00f3s visualizar uma vaga, o refugiado poder\u00e1 optar por efetuar inscri\u00e7\u00e3o em cursos relacionados \u00e0 vaga, caso dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#12-atores","title":"1.2 Atores","text":"<ul> <li>Refugiados</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ul> <li> <p>2.1 O caso de uso \u00e9 iniciado quando o refugiado acessa a \u00e1rea de oportunidades da plataforma.</p> </li> <li> <p>2.2 O sistema autentica o refugiado e apresenta um painel com os seguintes filtros de pesquisa [FE01]:</p> <ul> <li>\u00e1rea profissional</li> <li>localiza\u00e7\u00e3o</li> <li>tipo de vaga</li> </ul> </li> <li> <p>2.3 O refugiado seleciona os filtros desejados e solicita a busca.</p> </li> <li> <p>2.4 O sistema recupera as vagas dispon\u00edveis com base nos filtros e perfil do usu\u00e1rio [FE02].</p> </li> <li> <p>2.5 O sistema apresenta a lista de vagas dispon\u00edveis com dados relevantes: t\u00edtulo da vaga, descri\u00e7\u00e3o, requisitos e empregador.</p> </li> <li> <p>2.6 O refugiado seleciona uma vaga espec\u00edfica para visualizar os detalhes completos.</p> </li> <li> <p>2.7 O sistema apresenta os detalhes da vaga e, caso aplic\u00e1vel, sugere cursos de capacita\u00e7\u00e3o relacionados \u00e0 vaga [EX01].</p> </li> <li> <p>2.8 O sistema registra a visualiza\u00e7\u00e3o da vaga e encerra o caso de uso.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#31-nenhuma-vaga-encontrada","title":"3.1 Nenhuma vaga encontrada","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#311-fa01-vagas-indisponiveis-para-os-filtros-aplicados","title":"3.1.1 [FA01] Vagas indispon\u00edveis para os filtros aplicados","text":"<p>Este fluxo alternativo ocorre no passo 2.4, quando n\u00e3o h\u00e1 nenhuma vaga correspondente aos filtros selecionados.</p> <p>3.1.1.1 O sistema confirma que n\u00e3o h\u00e1 vagas dispon\u00edveis conforme os filtros aplicados [FE02].</p> <p>3.1.1.2 O sistema exibe mensagem informando a aus\u00eancia de vagas e sugere ajustes nos filtros de busca.</p> <p>3.1.1.3 O sistema retorna \u00e0 tela de filtros para nova tentativa de pesquisa.</p> <p>3.1.1.4:retorna ao passo 2.3.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#41-fe01-falha-na-autenticacao-do-refugiado","title":"4.1 [FE01] Falha na autentica\u00e7\u00e3o do refugiado","text":"<p>No passo 2.2, se o sistema n\u00e3o conseguir autenticar o usu\u00e1rio: </p> <ul> <li>O sistema exibe uma mensagem de erro e redireciona para a tela de login.  </li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#42-fe02-erro-na-recuperacao-de-vagas","title":"4.2 [FE02] Erro na recupera\u00e7\u00e3o de vagas","text":"<p>Nos passos 2.4 ou 3.1.1.1, se o sistema n\u00e3o conseguir recuperar os dados de vagas:  </p> <ul> <li>O sistema exibe uma mensagem de erro e retorna ao passo 2.2.</li> </ul>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#51-o-refugiado-deve-estar-autenticado-na-plataforma","title":"5.1 O refugiado deve estar autenticado na plataforma.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#52-o-refugiado-deve-ter-um-perfil-com-dados-completos-localizacao-habilidades-e-preferencias-profissionais","title":"5.2 O refugiado deve ter um perfil com dados completos: localiza\u00e7\u00e3o, habilidades e prefer\u00eancias profissionais.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#61-o-sistema-registra-a-visualizacao-da-vaga","title":"6.1 O sistema registra a visualiza\u00e7\u00e3o da vaga.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#62-o-refugiado-podera-ter-iniciado-o-processo-de-inscricao-em-curso-relacionado-a-vaga-ex01","title":"6.2 O refugiado poder\u00e1 ter iniciado o processo de inscri\u00e7\u00e3o em curso relacionado \u00e0 vaga [EX01].","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#71-ex01-efetuar-inscricao-em-curso","title":"7.1 [EX01] Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o em Curso","text":"<p>Extens\u00e3o no passo 2.7, quando o refugiado opta por se inscrever em um curso de capacita\u00e7\u00e3o relacionado \u00e0 vaga.</p>"},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#81-o-sistema-deve-ser-responsivo-e-acessivel-via-dispositivos-moveis","title":"8.1 O sistema deve ser responsivo e acess\u00edvel via dispositivos m\u00f3veis.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#82-o-tempo-maximo-de-carregamento-da-lista-de-vagas-nao-deve-ultrapassar-2-segundos","title":"8.2 O tempo m\u00e1ximo de carregamento da lista de vagas n\u00e3o deve ultrapassar 2 segundos.","text":""},{"location":"entregas/casos_de_uso/visualizar_vaga/#83-os-dados-das-vagas-devem-ter-suporte-a-acessibilidade","title":"8.3 Os dados das vagas devem ter suporte \u00e0 acessibilidade.","text":""},{"location":"guias/branches/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":"<p>Este documento define a conven\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o, nomenclatura e fluxo de trabalho com branches neste reposit\u00f3rio, com o objetivo de manter a organiza\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e facilitar o versionamento do projeto.</p>"},{"location":"guias/branches/#tipos-de-branches","title":"Tipos de Branches","text":"Tipo de Branch Prefixo Descri\u00e7\u00e3o Principal <code>main</code> Branch est\u00e1vel que representa a vers\u00e3o mais est\u00e1vel. Desenvolvimento <code>dev</code> Branch de integra\u00e7\u00e3o de funcionalidades em desenvolvimento. Documenta\u00e7\u00e3o <code>docs</code> Documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Funcionalidade <code>feat/</code> Nova funcionalidade ou feature do sistema. Corre\u00e7\u00e3o de Bug <code>fix/</code> Corre\u00e7\u00e3o de erros ou comportamentos inesperados. Documenta\u00e7\u00e3o <code>doc/</code> Altera\u00e7\u00e3o na documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Hotfix <code>hotfix/</code> Corre\u00e7\u00f5es urgentes diretamente na branch principal."},{"location":"guias/branches/#regras-de-criacao-e-uso","title":"Regras de Cria\u00e7\u00e3o e Uso","text":"<ul> <li>Nunca commitar diretamente na <code>main</code>, <code>docs</code>, ou <code>dev</code>.</li> <li>Sempre criar branches a partir da <code>dev</code>, exceto <code>hotfix</code>.</li> <li>Nomear branches utilizando letras min\u00fasculas, separando palavras com h\u00edfens (<code>-</code>).</li> <li>O nome da branch deve ser curto e descritivo.</li> </ul>"},{"location":"guias/branches/#exemplo-de-nomes-de-branches","title":"Exemplo de nomes de branches","text":"<ul> <li><code>feat/login-de-usuario</code></li> <li><code>fix/erro-cadastro</code></li> <li><code>doc/atualizar-readme</code></li> </ul>"},{"location":"guias/branches/#fluxo-de-branches","title":"Fluxo de branches","text":"<ol> <li>Criar uma branch a partir da <code>dev</code>.</li> <li>Desenvolver a funcionalidade ou ajuste.</li> <li>Abrir um Pull Request (PR) para a branch <code>dev</code>.</li> <li>Associar o PR \u00e0 issue correspondente.</li> </ol>"},{"location":"guias/issues/","title":"Pol\u00edtica de Issues","text":"<p>Este documento define o padr\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento de issues neste reposit\u00f3rio, com o objetivo de manter a organiza\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e facilitar o versionamento do projeto.</p>"},{"location":"guias/issues/#tabela-de-labels-e-tipos-de-issues","title":"Tabela de Labels e Tipos de Issues","text":"Tipo de Issue Prefixo no T\u00edtulo Label GitHub Descri\u00e7\u00e3o Bug <code>[BUG]</code> <code>bug</code> Relato de erro, falha ou comportamento inesperado. Documenta\u00e7\u00e3o <code>[DOC]</code> <code>documentation</code> Atualiza\u00e7\u00f5es ou melhorias na documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio <code>[US]</code> <code>user story</code> Funcionalidade sob a perspectiva do usu\u00e1rio final. Nova Funcionalidade <code>[FEAT]</code> <code>enhancement</code> Desenvolvimento de uma nova feature no sistema. Tarefa <code>[TASK]</code> <code>task</code> Atividade operacional que n\u00e3o se enquadra como funcionalidade ou bug."},{"location":"guias/issues/#como-criar-uma-issue","title":"Como Criar uma Issue","text":"<ul> <li> <p>O t\u00edtulo da issue deve come\u00e7ar com o prefixo correspondente entre colchetes.</p> </li> <li> <p>Sempre associar a label correta.</p> </li> <li> <p>Utilizar a descri\u00e7\u00e3o para explicar claramente:</p> <ul> <li>O que deve ser feito (ou qual \u00e9 o problema)</li> <li>Qual o comportamento esperado</li> <li>Passos para reproduzir (se aplic\u00e1vel)</li> </ul> </li> <li> <p>Adicionar evid\u00eancias visuais (prints, logs, links) sempre que poss\u00edvel.</p> </li> </ul>"},{"location":"guias/issues/#exemplos-de-issues","title":"Exemplos de Issues","text":"<p>Exemplo de Issue: Bug</p> <p>T\u00edtulo: <code>[BUG] Erro ao tentar cadastrar novo usu\u00e1rio</code></p> <p>Labels: <code>bug</code></p> <p>Descri\u00e7\u00e3o do problema: Ao tentar cadastrar um novo usu\u00e1rio pelo formul\u00e1rio <code>/cadastro</code>, uma exce\u00e7\u00e3o do tipo <code>IntegrityError</code> \u00e9 lan\u00e7ada.</p> <p>Passos para reproduzir: 1. V\u00e1 para <code>/cadastro</code> 2. Preencha os dados corretamente 3. Clique em \u201cCadastrar\u201d 4. Observe o erro na tela</p> <p>Comportamento esperado: O sistema deve redirecionar para a tela de login ap\u00f3s o cadastro ser conclu\u00eddo.</p>"},{"location":"guias/pull_requests/","title":"Pol\u00edtica de Pull Request (PR)","text":"<p>Este documento define as diretrizes para a cria\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o de Pull Requests (PRs) neste reposit\u00f3rio, com o objetivo de manter a organiza\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e facilitar o versionamento do projeto.</p>"},{"location":"guias/pull_requests/#regras-gerais","title":"Regras Gerais","text":"<ul> <li>Todos os PRs devem ser feitos para as branches <code>dev</code> ou <code>main</code>, conforme o fluxo de trabalho.</li> <li>Nunca fa\u00e7a PR diretamente na <code>main</code> sem passar pela <code>dev</code>, exceto em casos de <code>hotfix</code>.</li> <li>Todo PR deve estar associado a uma issue (se houver) e seguir a nomenclatura padr\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"guias/pull_requests/#nome-do-pull-request","title":"Nome do Pull Request","text":"<ul> <li>O prefixo da issue (ex: <code>[BUG]</code>, <code>[FEATURE]</code>, etc.)</li> <li>Um resumo curto da altera\u00e7\u00e3o</li> <li>O n\u00famero da issue (se houver)</li> </ul> <p>Exemplos:</p> <ul> <li><code>[BUG] Corrige erro de login (#42)</code></li> <li><code>[FEAT] Implementa tela de cadastro (#15)</code></li> <li><code>[DOC] Atualiza README com novas instru\u00e7\u00f5es (#8)</code></li> </ul>"},{"location":"guias/pull_requests/#merge","title":"Merge","text":"<ul> <li>O merge deve ser feito (pelo criador da PR) apenas ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o de pelo menos um revisor.</li> </ul>"},{"location":"sprints/product-backlog/","title":"Product backlog","text":"<p>//a lista de requisitos funcionais est\u00e1 desatualizada aqui, siga a lista dentro de vis\u00e3o do produto</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#lista-de-requisitos-funcionais","title":"Lista de Requisitos Funcionais","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-1-controle-exclusivo-da-lfd-sobre-usuarios-e-dados","title":"Objetivo espec\u00edfico 1 - Controle exclusivo da LFD sobre usu\u00e1rios e dados","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-ao-painel-de-administrador","title":"Quanto ao painel de administrador","text":"<p>RF01: Realizar login no painel de administrador  A LFD deve poder realizar login no painel de administrador.</p> <p>RF02: Cadastrar empregadores A LFD deve poder cadastrar empregadores no sistema pelo painel de administrador.</p> <p>RF03: Editar empregadores A LFD deve poder editar os dados dos empregadores pelo painel de administrador.</p> <p>RF04: Excluir empregadores A LFD deve poder excluir qualquer empregador do sistema pelo painel de administrador.</p> <p>RF05: Cadastrar contrato de trabalho A LFD deve poder criar um novo contrato e, junto dele, cadastrar os dados do empregado numa \u00fanica opera\u00e7\u00e3o.</p> <p>RF06: Editar contrato de trabalho A LFD deve poder editar os dados de contrato e do empregado em uma \u00fanica opera\u00e7\u00e3o.</p> <p>RF07: Excluir contrato de trabalho A LFD deve poder excluir o contrato e o empregado associado.</p> <p>RF08: Visualizar os dados dos usu\u00e1rios A LFD deve poder visualizar os dados dos empregados e empregadores em formato de tabela no painel administrativo (empregados dever\u00e3o ser acessados dentro da tabela de empregadores).</p> <p>RF09: Visualizar os dados dos contratos A LFD deve poder visualizar os dados dos contratos de trabalho em formato de tabela no painel administrativo.</p> <p>RF10: Buscar os dados A LFD deve poder buscar os dados dos empregados, empregadores e de contratos existentes.</p> <p>RF11: Filtrar os dados A LFD deve poder filtrar os dados dos empregados, empregadores e de contratos existentes baseado em status ativo ou inativo.</p> <p>RF12: Controlar acesso ao aplicativo A LFD deve poder controlar o acesso de empregados e empregadores ao aplicativo mobile atrav\u00e9s da tabela de contratos de trabalho.</p> <p>RF13: Visualizar registros de ponto A LFD deve poder visualizar os dados de registro de ponto e os relat\u00f3rios de jornada de um empregado atrav\u00e9s de um empregador, na tabela de empregadores.</p> <p>RF14: Editar registros de ponto A LFD deve poder editar os dados de registro de pontos e relat\u00f3rios de jornada dos empregados atrav\u00e9s de um empregador, na tabela de empregadores.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-2-digitalizacao-da-marcacao-de-ponto","title":"Objetivo espec\u00edfico 2 - Digitaliza\u00e7\u00e3o da marca\u00e7\u00e3o de ponto","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-ao-acesso-ao-aplicativo-mobile-de-registro-de-ponto","title":"Quanto ao acesso ao aplicativo mobile de registro de ponto","text":"<p>RF15: Realizar login no aplicativo mobile Os usu\u00e1rios (empregados e empregadores) dever\u00e3o poder acessar o aplicativo mobile se estiverem cadastrados no sistema, possu\u00edrem um contrato de trabalho ativo e tiverem permiss\u00e3o de acesso. O login dever\u00e1 ser feito utilizando CPF e senha cadastrada.</p> <p>RF16: Criar senha como novo usu\u00e1rio Os usu\u00e1rios (empregados e empregadores) que estiverem acessando o aplicativo pela primeira vez dever\u00e3o ter a op\u00e7\u00e3o de serem redirecionados para uma nova p\u00e1gina para cadastrar uma senha de acesso.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-ao-registro-de-ponto-de-trabalho-no-aplicativo-mobile","title":"Quanto ao registro de ponto de trabalho no aplicativo mobile","text":"<p>RF17: Registrar ponto O empregado deve poder registrar seus pontos de trabalho (incluindo as pausas) apenas no hor\u00e1rio especificado no contrato de trabalho, levando em conta as regras de toler\u00e2ncia de hor\u00e1rio.</p> <p>RF18: Validar dist\u00e2ncia do ponto de batida O sistema deve validar se o empregado est\u00e1 em um raio m\u00ednimo de 50 metros e m\u00e1ximo de 100 metros do local definido em contrato como ponto autorizado para registro de jornada.</p> <p>RF19: Notificar empregado sobre o ponto O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es aos empregados quando houver pend\u00eancia de registro dentro dos hor\u00e1rios estabelecidos em contrato.</p> <p>RF20: Notificar empregador sobre o ponto O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es aos empregadores sempre que um empregado realizar uma batida de ponto, ou quando houver pend\u00eancia no registro dentro do hor\u00e1rio estipulado pelo contrato.</p> <p>RF21: Justificar falta com envio de arquivo Os empregados devem poder justificar suas faltas diretamente pelo aplicativo, enviando um arquivo que comprove o motivo da aus\u00eancia.</p> <p>RF22: Adicionar hora extra: Um empregador deve poder adicionar hora extra para o empregado, respeitando o limite estabelecido pela lei.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-3-informatizacao-dos-dados","title":"Objetivo espec\u00edfico 3 - Informatiza\u00e7\u00e3o dos dados","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-ao-sistema-de-relatorios-dos-registros-de-ponto","title":"Quanto ao sistema de relat\u00f3rios dos registros de ponto","text":"<p>RF23: Visualizar hist\u00f3rico do registro de ponto O empregado deve poder visualizar seu pr\u00f3prio hist\u00f3rico de registros de ponto diretamente no aplicativo.</p> <p>RF24: Visualizar hist\u00f3rico de pontos dos empregados O sistema deve permitir que os empregadores acessem o hist\u00f3rico de registros de ponto dos seus respectivos empregados.</p> <p>RF25: Calcular sal\u00e1rio, horas extras e descontos O sistema deve realizar automaticamente o c\u00e1lculo do sal\u00e1rio dos empregados, incluindo horas regulares, horas extras e descontos legais, com base nas marca\u00e7\u00f5es de ponto registradas e nas regras de neg\u00f3cio definidas no contrato de trabalho e na legisla\u00e7\u00e3o vigente.</p> <p>RF26: Enviar relat\u00f3rio mensal O sistema deve gerar automaticamente, todo dia 25 de cada m\u00eas, um relat\u00f3rio contendo os registros de ponto e os c\u00e1lculos relacionados (sal\u00e1rio base, horas extras, etc), e envi\u00e1-lo \u00e0 LFD e ao empregador respons\u00e1vel.</p> <p></p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#lista-de-requisitos-nao-funcionais","title":"Lista de Requisitos N\u00e3o-Funcionais","text":"<p>Estamos utilizado o Framework de Sommerville (2019) para requisitos n\u00e3o funcionais.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-1-controle-exclusivo-da-lfd-sobre-usuarios-e-dados_1","title":"Objetivo espec\u00edfico 1 - Controle exclusivo da LFD sobre usu\u00e1rios e dados","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-usabilidade","title":"Quanto \u00e0 usabilidade:","text":"<p>RNF01: A interface principal do aplicativo deve conter apenas os elementos essenciais para o registro de ponto, organizados de forma a facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e o uso. RNF02: O sistema deve ser compat\u00edvel com as vers\u00f5es mais recentes de iOS e Android, bem como com os navegadores mais utilizados (Chrome, Firefox, Edge).</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-eficiencia","title":"Quanto \u00e0 efici\u00eancia:","text":"<p>RNF03: O sistema dever\u00e1 ser capaz de escalar com o aumento de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-requisitos-regulatorios-requisitos-externos","title":"Quanto \u00e0 requisitos regulat\u00f3rios (requisitos externos)","text":"<p>RNF04: Os dados dos empregados e empregadores devem estar em conformidade com a LGPD.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-2-digitalizacao-da-marcacao-de-ponto_1","title":"Objetivo espec\u00edfico 2 - Digitaliza\u00e7\u00e3o da marca\u00e7\u00e3o de ponto","text":""},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-usabilidade_1","title":"Quanto \u00e0 usabilidade:","text":"<p>RNF05: O sistema deve entregar 95% das notifica\u00e7\u00f5es de registro do ponto batido ou pendente em at\u00e9 5 segundos ap\u00f3s o evento ocorrer. (desempenho). RNF06: O sistema deve limitar o envio de notifica\u00e7\u00f5es, com no m\u00e1ximo 4 notifica\u00e7\u00f5es por dia, de eventos cr\u00edticos de forma a n\u00e3o sobrecarregar o usu\u00e1rio. Com intervalo m\u00ednimo de 15 minutos entre as notifica\u00e7\u00f5es. (usabilidade). RNF07: O tempo de resposta do sistema para a realiza\u00e7\u00e3o de um registro de ponto n\u00e3o dever\u00e1 exceder 2 segundos em 95% das opera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-dependabilidade","title":"Quanto \u00e0 dependabilidade:","text":"<p>RNF08: O aplicativo mobile dever\u00e1 ser compat\u00edvel com vers\u00f5es mais simples de Android.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#quanto-a-seguranca-da-informacao","title":"Quanto \u00e0 seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o:","text":"<p>RNF09: A autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios deve ser segura e prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.</p>"},{"location":"sprints/product-backlog/#objetivo-especifico-3-informatizacao-dos-dados_1","title":"Objetivo espec\u00edfico 3 - Informatiza\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>RNF10 \u2013 Armazenamento de Dados: O sistema deve ser capaz de armazenar informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, registros de ponto e outros dados relacionados por pelo menos 5 anos.</p> Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 01/05/2025 1.0 Vers\u00e3o preliminar do Product Backlog Caio Ven\u00e2ncio Lucas Guimar\u00e3es 07/05/2025 1.1 Adicionando Requisitos Funcionais do Product Backlog Lucas Guimar\u00e3es 11/05/2025 1.2 Editar os Requisitos Funcionais do Product Backlog Lucas Guimar\u00e3es Caio Ven\u00e2ncio 14/05/2025 1.3 Editar os Requisitos N\u00e3o-funcionais do Product Backlog Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/release01/","title":"Planejamento de Release 1","text":"<p>Data: 09/04/2025 a 24/04/2025</p> <p>Hor\u00e1rio: 19h \u00e0s 20h  </p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Presen\u00e7a Caio Ven\u00e2ncio Product Owner e Desenvolvedor Mobile \u2705 Davi de Aguiar Desenvolvedor Mobile \u274c Guilherme Moura Desenvolvedor Backend \u2705 Jo\u00e3o Pedro Ferreira Desenvolvedor Backend \u2705 Lucas Guimar\u00e3es Desenvolvedor Mobile e Backend \u2705 Thiago Melo Desenvolvedor Mobile \u274c Willian Xavier Tester e Desenvolvedor Backend \u2705"},{"location":"sprints/release01/#videos-de-reunioes","title":"V\u00eddeos de reuni\u00f5es:","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o 1 - parte 1 </li> <li>Reuni\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o 1 - parte 2 </li> <li>Reuni\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o 2 - parte 1 </li> <li>Reuni\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o 2 - parte 2 </li> <li>Reuni\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de lista informal </li> </ul>"},{"location":"sprints/release01/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Elicitar requisitos e entender mais sobre o projeto (Entrevista com Stakeholder)</li> <li>Definir as tarefas de cada membro: adicionadas no GitHub Issues.</li> <li>Brainstorming de ideias</li> </ul>"},{"location":"sprints/release01/#acompanhamentos-e-definicoes","title":"Acompanhamentos e Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/release01/#assunto-1-requisitos-do-projeto","title":"Assunto 1: Requisitos do Projeto","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: O cliente apresentou as necessidades principais do sistema, discutimos as funcionalidades esperadas, tecnologias sugeridas e expectativas para as primeiras entregas.</p>"},{"location":"sprints/release01/#assunto-2-organizacao-e-divisao-das-tarefas","title":"Assunto 2: Organiza\u00e7\u00e3o e Divis\u00e3o das Tarefas","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Com base nos requisitos discutidos, a equipe dividiu as tarefas principais entre os membros. Cada tarefa foi registrada como uma issue no reposit\u00f3rio GitHub para facilitar o acompanhamento.</p>"},{"location":"sprints/release01/#assunto-3-processo-de-desenvolvimento","title":"Assunto 3: Processo de Desenvolvimento","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Definido o fluxo de trabalho inicial, incluindo uso de branches (<code>dev</code>, <code>feature/*</code>, etc.), padr\u00e3o de commits e PRs, e reuni\u00f5es semanais para acompanhamento.</p>"},{"location":"sprints/release01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 09/04/2025 1.0 Reuni\u00e3o de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos e Defini\u00e7\u00e3o de Tarefas Lucas Guimar\u00e3es Caio Ven\u00e2ncio 26/05/2025 2.0 Alterando a data e adicionando v\u00eddeos Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/release02/","title":"Planejamento de Release 2","text":"<p>Data: 16/05/2025 a 22/05/2025</p> <p>Hor\u00e1rio: 19h \u00e0s 20h (reuni\u00e3o 1) e das 21 \u00e0s 22h (reuni\u00e3o 2) </p>"},{"location":"sprints/release02/#videos-das-reunioes","title":"V\u00eddeos das reuni\u00f5es:","text":"<ul> <li>Link para segunda reuni\u00e3o de PBB</li> <li>Link para primeira reuni\u00e3o de PBB</li> </ul>"},{"location":"sprints/release02/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Mapear problemas e definir requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais para o sistema de registro digital de folha de ponto.</li> <li>Aprofundamento de regras de neg\u00f3cios e fluxos</li> </ul>"},{"location":"sprints/release02/#acompanhamentos-e-definicoes","title":"Acompanhamentos e Defini\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de problemas e benef\u00edcios</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de funcionalidades chave</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Riscos Cr\u00edticos</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de seguran\u00e7a, cadastro, geolocaliza\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o de horas</li> </ul>"},{"location":"sprints/release02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Colocar a documenta\u00e7\u00e3o Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint01/","title":"Sprint 01","text":"<p>Data: 25/04/2025 a 01/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint01/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint01/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 25/04 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores Memembros Presentes Willian Wagner, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 1: https://youtu.be/LqN8Ten5HDk</p>"},{"location":"sprints/sprint01/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Envolveu US01</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Ambiente e Reposit\u00f3rio</li> <li>Planejamento de Sprints (Sprint Planning ocorrer\u00e1 \u00e0s sextas-feiras e o Sprint Review \u00e0s quintas-feiras.)</li> <li>Discuss\u00e3o sobre In\u00edcio do Desenvolvimento</li> <li>Ferramentas de Gerenciamento (Github Projects, fluxo Kanban)</li> <li>Discuss\u00e3o da Cria\u00e7\u00e3o do Product Backlog</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint01/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 25/04 Hora 21h Plataforma Microsoft teams Participantes Desenvolvedores Memembros Presentes Willian Wagner, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio <p>Infelizmente n\u00e3o gravamos a sprint review, realizada dia 01/05 no Google Meet.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>A US01 foi conclu\u00edda.</li> <li>Elaboramos uma lista preliminar de requisitos.</li> <li>Decidimos priorizar o desenvolvimento das funcionalidades para mobile.</li> <li>Decidimos tamb\u00e9m definir mais requisitos n\u00e3o funcionais.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 29/04 Presencial (Ter\u00e7a-feira)  - 01/05 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint02/","title":"Sprint 02","text":"<p>Data: 02/05/2025 a 08/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint02/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint02/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 01/05 Hora 21h Plataforma Google Meet Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Infelizmente n\u00e3o gravamos a sprint planning, realizada dia 02/05 no Google Meet.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Iniciamos as hist\u00f3rias US02 a US08 e a US15 (correspondentes ao backlog de produto anterior).</li> <li>Definimos o objetivo da sprint: desenvolver durante as semanas com menor carga de atividades.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":"Data 08/05 Hora 21h Plataforma Google Meet Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Infelizmente n\u00e3o gravamos a sprint review, realizada 08/05 no Google Meet.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Ficou pendente o ajuste do formul\u00e1rio de contrato, que atualmente est\u00e1 com erros.</li> <li>A qualidade e a complexidade do design foram elogiadas.</li> <li>Combinamos de disponibilizar o acesso ao site publicado.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 04/05 Online (Domingo)  - 06/05 Presencial (Ter\u00e7a-feira)  - 08/05 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint03/","title":"Sprint 03","text":"<p>Data: 09/05/2025 a 15/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint03/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint03/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 08/05 Hora 21h Plataforma Google Meet Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Infelizmente n\u00e3o gravamos a sprint planning, realizada dia 09/05, realizada 15/05 no Google Meet.</p>"},{"location":"sprints/sprint03/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Ficou combinado de resolver pend\u00eancias em algumas hist\u00f3rias (US06, US7 e US15 do antigo backlog do produto)</li> <li>Ficou combinado resolver os pend\u00eancias do site para que ele possa ser publicado.</li> <li>Ficou combinado ajustar o formul\u00e1rio de contrato.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint03/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 15/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 3: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint03/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da Sprint Review","text":"<ul> <li>Pend\u00eancias entregues (US06, US7 e US15 do antigo backlog do produto)</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o do sistema atual</li> <li>Discuss\u00e3o com o cliente</li> <li>Feedback geral </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 12/05 Online (Segunda-feira)  - 13/05 Presencial (Ter\u00e7a-feira)  - 14/05 Online (Quarta-feira)  - 15/05 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint04/","title":"Sprint 04","text":"<p>Data: 16/05/2025 a 22/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint04/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint04/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 15/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 4: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint04/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Atividade de desenvolvimento de US de Contrato e de empregados, e de ativa\u00e7\u00e3o de contrato - US09 e US10</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o do projeto (Caio Ven\u00e2ncio, Wilian Xavier, Thiago Tonin)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 17/05 Online (S\u00e1bado) </p>"},{"location":"sprints/sprint04/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 22/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 4: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint04/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Sprint 4 fechou todos os requisitos RF01 a RF10 (antigos) completos.</li> <li>Requisitos RF01 a RF10 est\u00e3o conclu\u00eddos e validados com o cliente.</li> <li>Ajustes visuais e usabilidade foram elogiados</li> <li>Discuss\u00f5es de regras de neg\u00f3cio</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 20/05 Presencial (ter\u00e7a-feira)  - 22/05 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint05/","title":"Sprint 05","text":"<p>Data: 23/05/2025 a 29/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint05/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint05/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 22/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 5: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint05/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Sprint 5 priorizou o RF15 (login mobile do empregador), que j\u00e1 estava parcialmente implementado.</li> <li>Ajustes t\u00e9cnicos combinados na equipe (hor\u00e1rio fixo e variado)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint05/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 29/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 5: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint05/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Finalizada a implementa\u00e7\u00e3o do login para o empregado (US15 atual)</li> <li>Decis\u00f5es de Requisitos de Neg\u00f3cio (Aplicativo \u00fanico para empregador e empregado, garantir seguran\u00e7a com senhas)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 27/06 Presencial (Ter\u00e7a-feira)  - 29/06 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint06/","title":"Sprint 06","text":"<p>Data: 30/05/2025 a 05/06/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint06/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint06/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 29/05 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 6: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint06/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Unifica\u00e7\u00e3o dos acessos (Requisito 15 + 16)</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o do Primeiro Acesso (US17 antigo)</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de senha (US19 antigo)</li> <li>Testes automatizados</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint06/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint06/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 05/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 6: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint06/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Tela inicial do aplicativo com funcionalidades b\u00e1sicas de login. </li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o da autentica\u00e7\u00e3o por sms.</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o do clique na op\u00e7\u00e3o de primeiro acesso e navega\u00e7\u00e3o para cadastro.</li> <li>Feedback dos membros sobre a usabilidade da interface.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint06/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 03/06 Presencial (Ter\u00e7a-feira)  - 04/06 Online (Quarta-feira)  - 05/06 Presencial (Quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint07/","title":"Sprint 07","text":"<p>Data: 06/06/2025 a 12/06/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint07/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint07/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 05/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Membros Presentes Willian Xavier, Thiago Tonin, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Guilherme Moura, Davi de Aguiar, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 7: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint07/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Refatora\u00e7\u00e3o da US05 para permitir nova funcionalidade (d\u00e9bito)</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do acesso do usu\u00e1rio (US15) para permitir tanto empregados quanto empregadores (d\u00e9bito)</li> <li>Entregar funcionalidade de Registro de ponto (US17)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint07/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint07/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 12/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 7: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint07/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do banco de dados quase completa (US05 atual)</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do Acesso do Empregador e Empregado Completa</li> <li>Registro de ponto incompleto (falta regra de neg\u00f3cio de geolocaliza\u00e7\u00e3o, US17 atual)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint07/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 06/06 Online (sexta-feira)  - 09/06 Online (segunda-feira)  - 10/06 Presencial (segunda-feira)  - 11/06 Online (quarta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/06/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint08/","title":"Sprint 08","text":"<p>Data: 13/06/2025 a 26/06/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint08/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint08/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 12/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 8: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint08/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Fazer entrega 3 do trabalho de requisitos</li> <li>Terminar US05 e US17 (pendentes)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint08/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint08/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 26/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio, Davi de Aguiar, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Thiago Tonin <p>Infelizmente, a reuni\u00e3o infelizmente n\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint08/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do banco de dados quase completa (US05 atual)</li> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do Acesso do Empregador e Empregado Completa</li> <li>Registro de ponto incompleto (falta regra de neg\u00f3cio de geolocaliza\u00e7\u00e3o, US17 atual)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint08/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 17/06 Presencial (ter\u00e7a-feira)  - 19/06 Presencial (quinta-feira)  - 24/06 Presencial (ter\u00e7a-feira)  - 26/06 Presencial (quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint09/","title":"Sprint 09","text":"<p>Data: 27/06/2025 a 03/07/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint09/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint09/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 26/06 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio <p>Infelizmente essa reuni\u00e3o n\u00e3o foi gravada.</p>"},{"location":"sprints/sprint09/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Fazer RF15: Registrar ponto de trabalho</li> <li>Fazer RF17: Visualizar pr\u00f3prio hist\u00f3rico de ponto de trabalho</li> <li>Fazer RF18: Gerar relat\u00f3rio de registro de ponto</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint09/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint09/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 03/07 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio, Davi de Aguiar <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint review 9: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint09/#principais-pontos-da-sprint-review","title":"Principais pontos da sprint review","text":"<ul> <li>Refatora\u00e7\u00e3o do banco de dados quase completa (US05 atual)</li> <li>Funcionalidade: Registrar ponto de trabalho (RF15) - D\u00e9bito: Implementada, mas ainda sem geolocaliza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Funcionalidade: Visualizar hist\u00f3rico de ponto (RF17) D\u00e9bito: Integra\u00e7\u00e3o incompleta (65%)</li> <li>Funcionalidade: Gerar relat\u00f3rio de ponto (RF18) - D\u00e9bito: Interface em desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint09/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 30/06 Online (segunda-feira)  - 01/07 Presencial (ter\u00e7a-feira)  - 03/07 Presencial (quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint09/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"},{"location":"sprints/sprint10/","title":"Sprint 10","text":"<p>Data: 04/07/2025 a 10/07/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint10/#sprint-planning","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"sprints/sprint10/#detalhes-da-reuniao","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"Data 03/07 Hora 21h Plataforma Microsoft Teams Participantes Desenvolvedores e Stakeholder Memembros Presentes Willian Xavier, Guilherme Moura, Caio Ven\u00e2ncio, Davi de Aguiar, Lucas Guimar\u00e3es, Jo\u00e3o Pedro, Thiago Tonin <p>Link para reuni\u00e3o gravada da sprint planning 10: drive.google.com</p>"},{"location":"sprints/sprint10/#principais-pontos-da-sprint-planning","title":"Principais pontos da sprint planning","text":"<ul> <li>Finalizar pend\u00eancia: RF15 sobre registro de ponto</li> <li>Finalizar pend\u00eancia: RF17 sobre visualizar hist\u00f3rico de ponto</li> <li>Finalizar pend\u00eancia: RF18 sobre gerar relat\u00f3rio de ponto (em pdf)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint10/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"sprints/sprint10/#detalhes-da-reuniao_1","title":"Detalhes da reuni\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o ocorreu a reuni\u00e3o de sprint review 10. Infelizmente o cliente teve problemas urgentes e n\u00e3o pode comparecer.</p>"},{"location":"sprints/sprint10/#daily-scrum","title":"Daily Scrum","text":"<p>Durante o per\u00edodo, foram conduzidas as seguintes reuni\u00f5es Daily Scrum: - 07/07 Online (segunda-feira)  - 08/07 Presencial (ter\u00e7a-feira)  - 10/07 Presencial (quinta-feira) </p>"},{"location":"sprints/sprint10/#sobre-a-sprint-11","title":"Sobre a Sprint 11","text":"<p>Por mais que ela apare\u00e7a no cronograma, n\u00e3o houve sprint 11, uma vez que a sprint 8 demorou duas semanas em vez de uma. (a equipe decidiu deixar em duas semanas, uma vez que haviam muitas provas e entregas, e n\u00e3o obteve tempo o suficiente para entregar completamente).</p>"},{"location":"sprints/sprint10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 14/07/2025 1.0 Criar documenta\u00e7\u00e3o da sprint Caio Ven\u00e2ncio"}]}